<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="fields-sage-exercises">
    <title>Exercícios em Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Construa o polinômio <m>p(x)=x^5+2x^4+1</m> sobre <m>{\mathbb Z}_3</m>.  Verifique que não tem nenhum fator linear na avaliação do polinômio <m>p(x)</m> em cada elemento de <m>{\mathbb Z}_3</m>, e depois verifique que <m>p(x)</m> é irredutível.</p>

            <p>Construa um corpo finito de ordem <m>3^5</m> com o comando <c>FiniteField()</c>, mas inclua a opção <c>modulus</c> atribuído ao polinômio <m>p(x)</m> para troca a configuração padrão.</p>

            <p>Redefina <m>p(x)</m> como polinômio sobre este corpo.  Verifique cada um dos <m>3^5 = 243</m> elementos do corpo para ver se são raízes do polinômio e liste todos os elementos que sejam raízes.  Finalmente, peça que a Sage fatorize <m>p(x)</m> sobre o corpo, e comente sobre a relação entre sua lista de raízes e sua fatoração.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>
            <p>Este problema continua o anterior.  Construa o anel de polinômios sobre <m>{\mathbb Z}_3</m> e neste anel use <m>p(x)</m> para gerar um ideal principal.  Finalmente construa o quociente do anel de polinômios por este ideal.  Como o polinômio é irredutível, este quociente é um corpo, e pela Proposição<nbsp/><xref ref="proposition-minimal-poly"/> este quociente é isomorfo com relação ao corpo de números do exercício anterior.</p>

            <p>Usando seus resultados do exercício anterior, construa cinco raízes do polinômio <m>p(x)</m> neste anel quociente, mas agora como expressões no gerador do anel quociente (que tecnicamente é uma classe lateral).  Use Sage para verificar que de fato são raízes.  Isso ilustra o uso de um anel quociente para criar um corpo de decomposição para um polinômio irredutível sobre um corpo finito.</p>
        </statement>

        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>A subseção <xref ref="fields-subsection-algebraic-elements" text="title"/> se baseia em álgebra linear e contém o Teorema<nbsp/><xref ref="theorem-finite-extension"/>: toda extensão finita é uma extensão algébrica.  Este exercício te ajudará a entender essa demonstração.</p>

            <p>O polinômio <m>r(x)=x^4+2x+2</m> é irredutível sobre os racionais (Critério de Eisenstein com primo <m>p=2</m>).  Construa un cuerpo de números que contenga una raíz de <m>r(x)</m>.  Por el Teorema<nbsp/><xref ref="theorem-finite-extension"/>, e a observação que se segue, todo elemento desta extensão finita é um número algébrico, e por isso satisfaz algum polinômio sobre o corpo base (é o polinômio que Sage produz com o método <c>.minpoly()</c>).  Este exercício te mostrará como podemos usar álgebra linear para determinar este polinômio minimal.</p>

            <p>Suponha que <c>a</c> é o gerador do corpo de números que acabamos de criar com <m>r(x)</m>.  Determinaremos o polinômio minimal de  <c>t = 3a + 1</c> usando somente álgebra linear.  De acordo com a demonstração, as primeiras cinco potências de <c>t</c> (comece contando do zero) serão linearmente dependentes.  (Porque?)  Desta maneira uma relação de dependência linear destas potências entregará os coeficientes de um polinômio com  <c>t</c> como raiz.  Calcule estas cinco potências, logo construa o sistema linear apropiado para determinar os coeficientes do polinômio minimal, resolva o sistema, e interprete suas soluções.</p>

            <p>Ajudas:  Os comandos <c>vector()</c> e <c>matrix()</c> criarão vetores e matrizes e o método <c>.solve_right()</c> para  matrizes pode ser usado para encontrar  soluções. Dado um elemento do corpo de números, que necessariamente corresponderá a um polinômio no gerador <c>a</c>, o método <c>.vector()</c> do elemento, entregará os coeficientes deste polinômio em uma lista.</p>
        </statement>

        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Construa o corpo de decomposição de <m>s(x)=x^4+x^2+1</m> e encontre uma fatoração de  <m>s(x)</m>  sobre este corpo como produto de fatores lineares.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="5">
        <statement>
            <p>Forme o corpo de números, <m>K</m>, que contenha uma raiz do polinômio irredutível <m>q(x)=x^3+3x^2+3x-2</m>.  Ponha um nome em sua raiz <c>a</c>.  Verifique que <m>q(x)</m> pode ser fatorado, mas não se decompõe, sobre <m>K</m>.  Com <m>K</m> como corpo base, forme uma extensão de <m>K</m> donde o fator quadrático de <m>q(x)</m> tem uma raiz.  Ponha um nome nesta raiz <c>b</c>, e chame de <m>L</m> esta segunda extensão da torre.</p>

            <p>Use <c>M.&lt;c&gt; = L.absolute_field()</c> para formar uma versão plana da torre que será o corpo de números absolutos <c>M</c>.  Encontre o polinômio que define <c>M</c> usando o método <c>.polynomial()</c>.  A partir deste polinômio, que deve ter o gerador <c>c</c> como raiz, você deve ser capaz de usar álgebra elemental para escrever o gerador como una expressão relativamente simples.</p>

            <p><m>M</m> deveria ser o corpo de decomposição de <m>q(x)</m>.  Para ver isto, volte ao começo e construa um novo corpo de números, <m>P</m>, usando a expressão simples para <c>c</c> que acaba de encontrar.  Use <c>d</c> como o nome da raiz usada para construir <c>P</c>.  Como <c>d</c> é uma raiz do polinômio minimal de <c>c</c>, deveria ser capaz de escrever uma expressão para <c>d</c> que um aluno de pré-calculo possa reconhecer.</p>

            <p>Agora fatorize o polinômio original <m>q(x)</m> (com coeficientes racionais) sobre <m>P</m>, para verificar que se decompõe completamente (como era de se esperar).  Usando esta fatoração e sua expressão simples para  <c>d</c> escreva expressões simplificadas para as três raízes de <m>q(x)</m>.  Determine se é capaz de converter entre as duas versões das raízes  <q>a mão</q>, sem usar os isomorfismos providos pelo método <c>.structure()</c> em <c>M</c>.</p>
        </statement>

        
    </exercise>

</exercises>
