<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="crypt-sage-exercises">
	<title>Exercícios em Sage</title>

	<exercise number="1">
		<statement>
			<p>Construa um par de chaves para Alice usando os primeros dois primos maiores a <m>10^{12}</m>.  Para sua escolha de <m>E</m>, use um primo e escolha o menor possível.</p>

			<p>Obtenha os valores de <m>n</m>, <m>E</m>, e <m>D</m> para Alice.  Logo use comandos de Sage para verificar que as chaves de encriptação e decriptação de Alice são inversos multiplicativos.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="2">
		<statement>
			<p>Construa um par de chaves para Bob usando os primeiros dos primos maiores que <m>2\cdot 10^{12}</m>.  Para sua escolha de <m>E</m>, use um primo e use o menor possível.  Obtenha os valores de <m>n</m>, <m>E</m> e <m>D</m> para Alice. </p>

			<p>Codifique a palavra <c>Math</c> usando valores <acro>ASCII</acro> da forma descrita nesta seção (mantenha as maiúsculas como é mostrado).  Crie uma mensagem assinada desta palavra para uma comunicação de Alice para Bob.  Obtenha os três inteiros: a mensagem, a mensagem assinada e a assinatura, e a mensagem encriptada.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="3">
		<statement>
			<p>Mostre como Bob transformaria a mensagem recibida de Alice de volta a palavra <c>Math</c>.  Obtenha tanto os valores intermediário como o resultado final.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="4">
		<statement>
			<p>Crie uma nova mensagem assinada de Alice para Bob. Simule uma adulteração da mensagem somando <m>1</m> ao inteiro recebido por Bob, antes que ele o decripte. Que resultado Bob obtém para as letras da mensagem quando decripta e abre a assinatura da mensagem adulterada?</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="5">
		<title>Exercício para a Sala de Aula</title>
		<statement>
			<p>Organize a turma em grupos pequenos.  Faça que cada grupo construa um par de chaves com algum tamanho mínimo (dígitos em <m>n</m>).  Cada grupo deve guardar sua chave privada em segredo, mas deixar disponível para todo o curso sua chave pública.  Poderia ser escrita no quadro ou colocado em um site público como <url href="http://pastebin.com/"><c>pastebin.com</c></url>.  Logo cada grupo pode enviar uma mensagem a outro grupo, donde os grupos poderiam estar organizados logicamente em um círculo para este propósito.  Por exemplo, as mensagens devem ser transmitidas publicamente também.  Espere uma taxa de êxito entre 50<percent/> e 100<percent/>.</p>

			<p>Se não fizer isso em sala, consiga um companheiro de estudos e troque mensagens da mesma forma.</p>
		</statement>
	</exercise>

</exercises>
