<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="groups-sage-exercises">
	<title>Ejercicios en Sage</title>

	<introduction>
		<p>El objetivo de estos ejercicios es familiariarizarle con el trabajo con grupos en  Sage.    Las hojas de trabajo de Sage le permiten formar cuadros de textos con una extensa capacidad de formato, incluyendo la posibilidad de usar <latex/> para expresar matemáticas.  De manera que si una pregunta requiere de una explicación o un comentario, cree una nueva celda y comuníquese claramente con su audiencia.</p>
	</introduction>

	<exercise number="1">
		<statement>
			<p>Cree los grupos <c>CyclicPermutationGroup(8)</c> y <c>DihedralGroup(4)</c> y nómbrelos <c>C</c> y <c>D</c>, respectivamente.  Pronto entenderemos mejor esta construcciones, pero por ahora acepte que ambos objetos creados son de hecho grupos.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="2">
		<statement>
			<p>Verifique que <c>C</c> y <c>D</c> tienen el mismo tamaño usando el método <c>.order()</c>.  Determine cuál de ellos es abeliano, y cuál no lo es, usando el método <c>.is_abelian()</c>.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="3">
		<statement>
			<p>Use el método <c>.cayley_table()</c> para crear la tabla de Cayley de cada grupo.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="4">
		<statement>
			<p>Escriba una discusión elegantemente formateada explicando las diferencias entre estos dos grupos que sean discernibles de las propiedades de sus tablas de Cayley.  En otras palabras, ¿qué es {\em diferente} entre estos dos grupos que se pueda  <q>ver</q> en las tablas de Cayley?  (En  notebook Sage, hacer Shift-click en una barra azúl producirá un mini-procesador de texto, y puede usar signos peso para insertar matemáticas usando <latex/>.)</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="5">
		<statement>
			<p>Para <c>C</c> encuentre un subgrupo de orden <m>4</m>.  El grupo <c>D</c> tiene tres subgrupos de orden <m>4</m>.  Escoja uno de estos tres subgrupos de  <c>D</c> que tenga una estructura diferente del obtenido en <c>C</c>.</p>

			<p>El método <c>.subgroups()</c> le dará una lista de todos los subgrupos para ayudarle a comenzar.  Una tabla de Cayley le ayudará a detectar la diferencia entre los dos subgrupos.  ¿Qué propiedades de estas tablas le sirvieron para establecer la diferencia en la estructura de los subgrupos?</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="6">
		<statement>
			<p>El método <c>.subgroup(elt_list)</c> construirá el menor subgrupo que contenga los elementos especificados del grupo, cuando estos son entregados como una lista <c>elt_list</c>.  Use este comando para descubrir la menor lista de elementos necesaria para recrear los subgrupos encontrados en el ejercicios anterior.  La comparación de igualdad <c>==</c>, puede ser usada para verificar si dos subgrupos son iguales.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

</exercises>
