<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="integers-sage-exercises">
	<title>Ejercicios en Sage</title>

	<introduction>
		<p>Estos ejercicios se tratan de investigar propiedades básicas de los enteros, algo que frecuentemente haremos al investigar grupos.  Las hojas de trabajo de Sage tienen extensas capacidades para hacer celdas con texto cuidadosamente formateado, incluyendo la posibilidad de usar comandos <latex/> para expresar matemáticas.  Así si una pregunta pide explicaciones o comentarios, haga una nueva celda y comuníquese claramente con su audiencia.</p>
	</introduction>

	<exercise number="1">
		<statement>
			<p>Use el comando <c>next_prime()</c> para construir dos primos diferentes de 8 dígitos cada uno y guárdelos en variables llamadas <c>a</c> y <c>b</c>.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="2">
		<statement>
			<p>Use el método <c>.is_prime()</c> para verificar que sus primos <c>a</c> y <c>b</c> son realmente primos.</p>
		</statement>
	</exercise>

	<exercise number="3">
		<statement>
			<p>Verifique que  <m>1</m> es el máximo común divisor de los dos primos de los ejercicios anteriores.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="4">
		<statement>
			<p>Encuentre dos enteros que formen una <q>combinación lineal</q> entera de los dos primos que sea igual a  <m>1</m>.  Incluya una verificación de su resultado.</p>
		</statement>
		
	</exercise>


	<exercise number="5">
		<statement>
			<p>Determine una factorización en potencias de primos para <m>c=4\,598\,037\,234</m>.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

	<exercise number="6">
		<statement>
			<p>Escriba una celda que defina nuevamente el mismo valor de  <c>c</c>, y luego defina un candidato a divisor de <c>c</c> llamado <c>d</c>.  La tercera línea de la celda debiera retornar  <c>True</c> si y solo si  <c>d</c> es un divisor de  <c>c</c>.  Ilustre el uso de su celda testeando su código con  <m>d=7</m> y en una nueva copia de la celda, testeando su código con <m>d=11</m>.</p>
		</statement>
		
	</exercise>

</exercises>
