<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="isomorph-sage-exercises">
	<title>Ejercicios en Sage</title>

	<exercise number="1">
		<statement>

			<p>Este ejercicio trata de poner en práctica el Teorema de Cayley.  Primero, lea y estudie el teorema.  Dese cuenta que este resultado por sí solo es fundamentalmente de interés teórico, pero con algo más de teoría podríamos llegar a aspectos más sutiles de esto, (un área conocida como <q>teoría de representaciones</q>).</p>

			<p>Usted debiese crear estas representaciones fundamentalmente con lápiz y papel, usando Sage como una calculadora sofisticada y asistente.  No es necesario que incluya todos estos cálculos en su hoja de trabajo.  Construya las representaciones pedidas e incluya verificaciones en Sage que demuestren que su representación representa correctamente al grupo.</p>

			<p>Comience por construir una representación permutacional del grupo de los cuaterniones, <m>Q</m>.  Hay ocho elementos en <m>Q</m> (<m>\pm 1, \pm I, \pm J, \pm K</m>), de manera que obtendrá un subgrupo de <m>S_8</m>.  Para cada <m>g\in Q</m> forme la función <m>T_g</m>, definida como <m>T_g(x)=xg</m>.  Note que esta definición está al <q>revés</q> de la dada en el texto.  Esto es pues Sage compone las permutaciones de izquierda a derecha, mientra que en el texto se componen de derecha a izquierda.  Para crear las permutaciones <m>T_g</m>, la forma de dos líneas de escribir las permutaciones podría ser un buen paso intermedio.  Probablemente querrá  <q>codificar</q> cada elemento de  <m>Q</m> con un entero en <m>\{1,2,\dots,8\}</m>.</p>

			<p>Una tal representación está incluida en Sage como <c>QuaternionGroup()</c> <mdash/> su respuesta debiese verse muy similar, pero quizás no idéntica.  Puede usar el método <c>.is_isomorphic()</c> para verificar si su representación está bien.  Pero no lo use como sustituto para la parte de cada pregunta que le pide estudiar propiedades de su representación con este objetivo.</p>

			<ol>
				<li><p>Construya la representación permutacional de <m>{\mathbb Z}_2\times{\mathbb Z}_4</m> descrita en el Teorema de Cayley.  (Recuerde que este grupo es aditivo, mientras el teorema usa notación multiplicativa.)  Incluya la representación de  <em>cada uno</em> de los  <m>8</m> elementos.  Después construya la el grupo permutacional como subgrupo de un grupo simétrico generado por exactamente dos de los 8 elementos que ya construyó.  Ayuda: ¿qué elementos de <m>{\mathbb Z}_2\times{\mathbb Z}_4</m> podría usar para generar todo <m>{\mathbb Z}_2\times{\mathbb Z}_4</m>?  Use comandos en Sage para investigar distintas propiedades de su grupo de permutaciones, distintos de <c>.list()</c>, para proveer evidencia de que su subgrupo es correcto.</p></li>

				<li><p>Construya una representación permutacional de <m>U(24)</m>, el grupo de unidades mód 24.  Nuevamente entregue una representación para <em>cada</em> elemento.  Después construya el grupo como subgrupo del grupo simétrico generándolo con tres elementos.  Para determinar estos tres generadores, es probable que necesite entender <m>U(24)</m> como producto directo interno.  Use comandos en Sage para investigar distintas propiedades de su grupo de permutaciones, distintos de <c>.list()</c>, para proveer evidencia de que su subgrupo es correcto.</p></li>
			</ol>
		</statement>

		

	</exercise>

	<exercise number="2">
		<statement>

			<p>Considere las simetrías del decágono regular, <m>D_{10}</m> en el texto, <c>DihedralGroup(10)</c> en Sage.  Supongamos que los vértices del decágono han sido etiquetados del <m>1</m> al <m>10</m> en orden.  Identifique la permutación que corresponde a una rotación en <m>180</m> grados y úsela para generar un subgrupo  <m>R</m> de orden  <m>2</m>.  Identifique la permutación que corresponde a una rotación en <m>72</m> grados, y cualquiera de las diez permutaciones que corresponden a reflexiones del decágono respecto a una recta.  Use estas últimas dos permutaciones para generar un subgrupo  <m>S</m> de orden <m>10</m>.  Use Sage para verificar que el grupo dihedral completo es el producto directo interno de los subgrupos <m>R</m> y <m>S</m> comprobando las condiciones en la definición de un producto directo interno.</p>

			<p>Tenemos un teorema que dice que si un grupo es un producto directo interno, entonces es isomorfo a algún producto directo externo.  Comprenda que eso no quiere decir que pueda usar el recíproco en este problema.  En otras palabras, establecer un isomorfismo de <m>G</m> con un producto directo externo <em>no demuestra</em> que <m>G</m> sea un producto directo interno.</p>
		</statement>

		
	</exercise>
</exercises>
