<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="normal-sage-exercises">
    <title>Ejercicios en Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Construya todos los subgrupos del grupo alternante en 5 símbolos, <m>A_5</m>, y verifique que, salvo los casos triviales, ninguno es normal.  Este comando podría demorar un par de segundos en correr.  Compare esto con el tiempo necesario para correr el método <c>.is_simple()</c> y constate que hay una buena dosis de teoría y astucia involucradas en acelerar comandos como este. (Es posible que su instalación de Sage no tenga la librería <q>Table of Marks</q> de <acro>GAP</acro> y sea imposible calcular la lista de subgrupos.)</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>
            <p>Considere el grupo cociente del grupo de simetrías de un octógono regular, por el subgrupo cíclico de orden 4 generado por una rotación en un cuarto de vuelta.  Use la función <c>coset_product</c> para determinar la tabla de Cayley para este grupo cociente.  Use los números de cada clase lateral, resultantes del método <c>.cosets()</c> como nombres para los elementos del grupo cociente. Necesitará construir la tabla <q>a mano</q> pues no hay una forma fácil de lograr que los comandos de Sage hagan esto.  Puede construir una tabla en el editor del Notebook Sage (shift-click en una línea azul) o puede leer la documentación del método <c>html.table()</c>.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>Considere el subgrupo cíclico de orden <m>4</m> en las simetrías de un octógono regular.  Verifique que el subgrupo es normal construyendo primero las clases laterales izquierdas y derechas (sin usar el método <c>.cosets()</c>) y luego verificando su igualdad en Sage, todo con una línea de comando que use el comando <c>sorted()</c>.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Nuevamente, use el mismo subgrupo cíclico de orden <m>4</m> en el grupo de simetrías de un octógono.  Verifique que el subgrupo es normal usando la parte (2) del Teorema<nbsp/><xref ref="theorem-normal-equivalents"/>.  Construya un comando de una línea que haga la verificación completa y entregue <c>True</c>.  Quizás deba ordenar los elementos del subgrupo <c>S</c> primero, luego paso a paso ir construyendo las listas, comandos, y condiciones necesarios.  Note que esta verificación no requiere la construcción de las clases laterales en ningún momento.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="5">
        <statement>
            <p>Repita la demostración de la subsección anterior de que para las simetrías de un tetraedro, un subgrupo cíclico de orden <m>3</m> resulta en una multiplicación mal definida de clases laterales.  Arriba, por defecto el método <c>.cosets()</c> entrega las clases laterales derechas <mdash/> pero en este problema, trabaje con las clases izquierdas.  Debe escoger dos clases para multiplicarlas, y comprobar que elecciones diferentes de representantes llevan a resultados diferentes para el producto de las clases.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="6">
        <statement>
            <p>Construya algunos grupos dihedrales de orden <m>2n</m> (<ie/> simetrías de un <m>n</m>-ágono, <m>D_{n}</m> en el texto, <c>DihedralGroup(n)</c> en Sage).  Podrían ser todos ellos para <m>3\leq n \leq 100</m>. Para cada grupo dihedral, construya una lista de los órdenes de cada uno de los subgrupos normales (use <c>.normal_subgroups()</c>).  Puede que demore en terminar de calcular - sea paciente.  Observe suficiente ejemplos para conjeturar un patrón, verifique su hipótesis con cada uno de sus ejemplos y luego enúnciela claramente.</p>

            <p>¿Puede predecir cuántos subgrupos normales que tiene el grupo dihedral <m>D_{470448}</m> sin usar Sage para obtener todos los subgrupos normales?  ¿Puede <em>describir</em> todos los subgrupos normales que tiene el grupo dihedral <m>D_{470448}</m> sin usar Sage?</p>
        </statement>
        
    </exercise>

</exercises>
