<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="poly-sage-exercises">
    <title>Ejercicios en Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Consideremos el polinomio <m>x^3-3x+4</m>.  Calcule la máxima factorización de este polinomio sobre cada uno de los siguientes cuerpos:  (a) el cuerpo finito <m>{\mathbb Z}_5</m>, (b) el cuerpo finito de orden 125, (c) <m>\mathbb Q</m>, (d) <m>\mathbb R</m> y (e) <m>\mathbb C</m>.  Para hacer esto, construya el anillo de polinomios apropiado, construya el polinomio en este anillo y use el método <c>.factor()</c>.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>

            <p><q>Los polinomios de Conway</q> son polinomios irreducibles sobre <m>{\mathbb Z}_p</m> que Sage (y otros programas) usa para construir ideales maximales en anillos de polinomio, y por ende anillos cociente que son cuerpos. A grosso modo, son  elecciones <p>canónicas</p>, para cada grado y para cada primo.  El comando <c>conway_polynomial(p, n)</c> entrega un polinomio irreducible de grado <m>n</m> sobre <m>{\mathbb Z}_p</m>.</p>

            <p>Ejecute el comando <c>conway_polynomial(5, 4)</c> para obtener un polinomio presuntamente irreducible de grado 4 sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>:  <m>p = x^{4} + 4x^{2} + 4x + 2</m>.  Construya el anillo de polinomios apropiado (<ie/>, en la indeterminada <m>x</m>) y verifique que <c>p</c> realmente es un elemento de ese anillo de polinomios.</p>

            <p>Primero verifique que <m>p</m> no tiene factores lineales.  La única posibilidad que queda es que <c>p</c> se factorice como producto de dos polinomios cuadráticos sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>.  Use una lista con <em>tres</em> <c>for</c> para crear <em>todos</em> los posibles polinomios cuadráticos sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>.  Ahora use esta lista para crear todos los posibles productos de dos polinomios cuadráticos y compruebe si <c>p</c> está en esta lista.</p>

            <p>Puede encontrar más información sobre los polinomios de Conway en el <url href="http://www.math.rwth-aachen.de/~Frank.Luebeck/data/ConwayPol/index.html">sitio de Frank Lübeck</url>.</p>

        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>Construya un cuerpo finito de orden <m>729</m> como cociente de un anillo de polinomios por un ideal principal generado con un polinomio de Conway.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Defina los polinomios <m>p = x^3 + 2x^2 + 2x + 4</m> y <m>q = x^4 + 2x^2</m> como polinomios con coeficientes enteros.  Calcule <c>gcd(p, q)</c> y verifique que el resultado divide tanto a <c>p</c> como a <c>q</c> (simlemente forme la fracción en Sage y vea que se simplifica completamente, o use el método <c>.quo_rem()</c> ).</p>

            <p>La Proposición<nbsp/><xref ref="proposition-poly-gcd"/> dice que existen polinomio <m>r(x)</m> y <m>s(x)</m> tales que el máximo común divisor es <m>r(x)p(x)+s(x)q(x)</m>, <em>si los coeficientes están en un cuerpo</em>.  Como acá tenemos dos polinomios sobre los enteros, investigue los resultados entregados por Sage para el <m>\gcd</m> extendido, <c>xgcd(p, q)</c>.  En particular, muestre que la primera componente del resultado es un múltiplo del <m>\gcd</m>.  Después verifique la propiedad de <q>combinación lineal</q>.</p>

        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="5">
        <statement>
            <p>Para un anillo de polinomios sobre un cuerpo, todo ideal es principal.  Comience con el anillo de polinomios sobre los racionales.  Experimente construyendo ideales con dos generadores y vea que Sage los convierte en ideales principales con un solo generador.  (Puede obtener este generador con el método <c>.gen()</c> del ideal.)  ¿Puede explicar como se calcula este generador?</p>
        </statement>
        
    </exercise>

</exercises>
