<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="poly-sage-exercises">
    <title>Exercícios em Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Consideremos o polinômio <m>x^3-3x+4</m>.  Calcule a fatoração máxima deste polinômio sobre cada um dos seguintes corpos:  (a) o corpo finito <m>{\mathbb Z}_5</m>, (b) o corpo finito de ordem 125, (c) <m>\mathbb Q</m>, (d) <m>\mathbb R</m> e (e) <m>\mathbb C</m>.  Para fazer isto, construa o anel de polinômios apropriado, construa o polinômio neste anel e use o método <c>.factor()</c>.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>

            <p><q>Os polinômios de Conway</q> são polinômios irredutíveis sobre <m>{\mathbb Z}_p</m> que Sage (e outros programas) usa para construir ideais maximais em anéis de polinômio, e por fim anéis quocientes que são corpos. A grosso modo, são escolhas <p>canônicas</p>, para cada grau e para cada primo.  O comando <c>conway_polynomial(p, n)</c> entrega um polinômio irredutível de grau <m>n</m> sobre <m>{\mathbb Z}_p</m>.</p>

            <p>Execute o comando <c>conway_polynomial(5, 4)</c> para obter um polinômio presumidamente irredutível de grau 4 sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>:  <m>p = x^{4} + 4x^{2} + 4x + 2</m>.  Construa o anel de polinômios apropriado (<ie/>, na variável <m>x</m>) e verifique que <c>p</c> realmente é um elemento desse anel de polinômios.</p>

            <p>Primeiro verifique que <m>p</m> não tem fatores lineares. A única possibilidade que resta é que <c>p</c> é fatorado como produto de dois polinômios quadráticos sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>.  Use uma lista com <em>três</em> <c>for</c> para criar <em>todos</em> os possíveis polinômios quadráticos sobre <m>{\mathbb Z}_5</m>.  Agora use esta lista para criar todos os possíveis produtos de dois polinômios quadráticos e comprove se <c>p</c> está nesta lista.</p>

            <p>Pode encontrar mais informação sobre os polinômios de Conway no <url href="http://www.math.rwth-aachen.de/~Frank.Luebeck/data/ConwayPol/index.html">sitio de Frank Lübeck</url>.</p>

        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>Construa um corpo finito de ordem <m>729</m> como quociente de um anel de polinômios por um ideal principal gerado com um polinômio de Conway.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Defina os polinômios <m>p = x^3 + 2x^2 + 2x + 4</m> e <m>q = x^4 + 2x^2</m> como polinômios com coeficientes inteiros.  Calcule <c>gcd(p, q)</c> e verifique que o resultado divide tanto <c>p</c> como <c>q</c> (forme a fração em Sage e veja que se simplifica completamente, ou use o método <c>.quo_rem()</c> ).</p>

            <p>A Proposição<nbsp/><xref ref="proposition-poly-gcd"/> diz que existem polinômio <m>r(x)</m> e <m>s(x)</m> tais que o máximo divisor comum é <m>r(x)p(x)+s(x)q(x)</m>, <em>se os coeficientes estão em um corpo</em>.  Como aqui temos dois polinômios sobre os inteiros, investigue os resultados que Sage entregou para o <m>\gcd</m> estendido, <c>xgcd(p, q)</c>.  Em particular, mostre que a primeira componente do resultado é um múltiplo de <m>\gcd</m>.  Despois verifique a propriedade de <q>combinação linear</q>.</p>

        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="5">
        <statement>
            <p>Para um anel de polinômios sobre um corpo, todo ideal é principal. Comece com o anel de polinômios sobre os racionais. Experimente construindo ideais com dois geradores e veja que Sage os converte em ideais principais com só um gerador. (Pode obter este gerador com o método <c>.gen()</c> del ideal.)  Pode explicar como se calcula este gerador?</p>
        </statement>
        
    </exercise>

</exercises>
