<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="rings-sage-exercises">
    <title>Ejercicios en Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Defina los dos anillos <m>{\mathbb Z}_{11}</m> y <m>{\mathbb Z}_{12}</m> usando los comandos <c>R = Integers(11)</c> y <c>S = Integers(12)</c>.  Para cada anillo, use los comandos relevantes para determinar:  si el anillo es finito, si es conmutativo, si es un dominio integral y si es un cuerpo.  Luego use comandos Sage para encontrar el orden del anillo, listar sus elementos, y mostrar su neutro multiplicativo (<ie/> <m>1</m>, si es que existe).</p>
        </statement>
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>
            <p>Defina <c>R</c> como el anillo de los números enteros, <m>{\mathbb Z}</m>, ejecutando <c>R = ZZ</c> o <c>R = Integers()</c>.  Un comando como <c>R.ideal(4)</c> creará el ideal principal <m>\langle 4\rangle</m>.  El mismo comando puede recibir más de un generador, por ejemplo, <c>R.ideal(3, 5)</c> creará el ideal <m>\{a\cdot 3+ b\cdot 5\mid a,b\in{\mathbb Z}\}</m>.  Cree varios ideales de <m>{\mathbb Z}</m> con dos generadores y pídale a Sage que los muestre al crearlos.  Explique lo que observa y escriba comandos que le permitan comprobar su observación para miles de ejemplos diferentes.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>Cree un cuerpo finito <m>F</m> de orden 81 por medio de <c>F.&lt;t&gt;=FiniteField(3^4)</c>.</p>

            <ol>
                <li><p>Liste los elementos de <m>F</m>.</p></li>

                <li><p>Obtenga los generadores de <m>F</m> con <c>F.gens()</c>.</p></li>

                <li><p>Obtenga el primer generador de <m>F</m> y guárdelo como <c>u</c> con <c>u = F.0</c> (alternativamente, <c>u = F.gen(0)</c>).</p></li>

                <li><p>Calcule las primeras 80 potencias de <c>u</c> y comente.</p></li>

                <li><p>El generador con el que trabajó arriba es una raíz de un polinomio sobre <m>{\mathbb Z}_3</m>.  Obtenga este polinomio con <c>F.modulus()</c> y use esta observación para explicar la entrada correspondiente a la cuarta potencia en su lista de potencias del generador.</p></li>
            </ol>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Construya y analice un anillo cociente como sigue:</p>

            <ol>
                <li><p>Use <c>P.&lt;z&gt;=Integers(7)[]</c> para construir un anillo <m>P</m> de polinomios en <m>z</m> con coeficientes en <m>{\mathbb Z}_7</m>.</p></li>

                <li><p>Use <c>K = P.ideal(z^2+z+3)</c> para contruir el ideal principal <m>K</m> generado por el polinomio <m>z^2+z+3</m>.</p></li>

                <li><p>Use <c>H = P.quotient(K)</c> para contruir <m>H</m>, el anillo cociente de <m>P</m> por <m>K</m>.</p></li>

                <li><p>Use Sage para comprobar que <m>H</m> es un cuerpo. </p></li>

                <li><p>Como en el ejercicio anterior, obtenga un generador y examine la colección de potencias de ese generador.</p></li>
            </ol>
        </statement>
        
    </exercise>

</exercises>
