<?xml version="1.0"?>
<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->
<!--                                               -->
<!-- This file is automatically generated from the -->
<!-- private solution manual.  Minor contributed   -->
<!-- edits can be made against this file for       -->
<!-- the purpose of a pull request.                -->
<exercises xml:id="sylow-sage-exercises">
    <title>Ejercicios en Sage</title>

    <exercise number="1">
        <statement>
            <p>Este ejercicio ejemplifica el Teorema<nbsp/><xref ref="theorem-commutator-subgroup-theorem"/>.  El subgrupo conmutador se puede obtener con el método <c>.commutator()</c>.  Para el grupo dihedral de orden <m>40</m>, <m>D_{20}</m> (<c>DihedralGroup(20)</c> en Sage), calcule el subgrupo conmutador y forme el cociente del grupo dihedral por este subgrupo.  Compruebe que este cociente es abeliano.  ¿Puede identificar a qué grupo conocido es isomorfo este cociente?</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="2">
        <statement>
            <p>Para cada primo para el que tenga sentido, encuentre todos los <m>p</m>-subgrupos de Sylow del grupo alternante <m>A_5</m>.  Confirme que sus resultados son consistentes con el Tercer Teorema de Sylow para cada primo. Sabemos que <m>A_5</m> es un grupo simple.  Diga por qué esto podría ayudar a explicar cierto aspecto de sus respuestas.</p>

            <p>Cuente el número total de elementos distintos contenidos en la unión de todos los subgrupos de Sylow que acaba de encontrar.  ¿Qué le parece interesante de esta cuenta?</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="3">
        <statement>
            <p>Para el grupo dihedral <m>D_{36}</m> (simetrías de un polígono regular de <m>36</m> lados) y para cada primo, determine los posibles valores para el número de <m>p</m>-subgrupos de Sylow según lo establecido en el Tercer Teorema de Sylow(<xref ref="theorem-third-sylow"/>).  Ahora calcule el número efectivo de <m>p</m>subgrupos de Sylow para cada primo y comente sobre el resultado.</p>

            <p>Es posible demostrar que <em>ningún grupo</em> de orden <m>72</m> es un grupo simple, usando técnicas como las usadas en los últimos ejemplos de este capítulo.  Discuta este resultado en el contexto de sus cálculos con Sage.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="4">
        <statement>
            <p>Este ejercicio ejemplifica el Lema<nbsp/><xref ref="lemma-distinct-conjugates"/>.  Sea <m>G</m> el grupo dihedral de orden <m>36</m>, <m>D_{18}</m>.  Sea <m>H</m> uno de los <m>3</m>-subgrupos de Sylow.  Sea <m>K</m> el subgrupo de orden <m>6</m> generado por las dos permutaciones <c>a</c> y <c>b</c> dadas abajo.  Primero, forme una lista de los distintos conjugados de <m>K</m> por los elementos de <m>H</m>, y cuente el número de subgrupos en esta lista.  Compare esto con el índice dado en el enunciado del lema, empleando un solo comando (largo) que haga uso de los métodos <c>.order()</c>, <c>.normalizer()</c> y <c>.intersection()</c> aplicados a <m>G</m>, <m>H</m> y <m>K</m>, <em>solamente</em>.</p>

            <sage type="display">
                <input>
                G = DihedralGroup(18)
                a = G("(1,7,13)(2,8,14)(3,9,15)(4,10,16)(5,11,17)(6,12,18)")
                b = G("(1,5)(2,4)(6,18)(7,17)(8,16)(9,15)(10,14)(11,13)")
                </input>
            </sage>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="5">
        <statement>
            <p>El Ejemplo<nbsp/><xref ref="example-group-48"/> muestra que todo grupo de orden <m>48</m> tiene un subgrupo normal.  Los grupos dicíclicos forman una familia infinita de grupos no-abelianos de orden <m>4n</m>, que incluye al grupo de los cuaterniones (el caso <m>n=2</m>).  El grupo <c>DiCyclicGroup(12)</c> tiene orden 48.  Use Sage para ilustrar la lógica de la demostración en el Ejemplo<nbsp/><xref ref="example-group-48"/> y obtenga un subgrupo normal.  (En otras palabras, no pida simplemente la lista de subgrupos normales, sino siga las implicaciones del ejemplo para arribar a un subgrupo normal, y luego compruebe su respuesta.)</p>
        </statement>
        
    </exercise>

    <exercise number="6">
        <statement>
            <p>Las demostraciones del Segundo y Tercer Teorema de Sylow (<xref ref="theorem-second-sylow"/>, <xref ref="theorem-third-sylow"/>) emplean una acción de grupo en conjuntos de <m>p</m>-subgrupos de Sylow.  Para el Segundo Teorema, la lista se propone como incompleta y luego se demuestra que contiene <em>todos</em> los <m>p</m>-subgrupos de Sylow.  En este ejercicio veremos como se comportan estas acciones, y como se diferencian cuando usamos distintos grupos actuando en el mismo conjunto.</p>

            <p>Construya los seis <m>5</m>-subgrupos de Sylow del grupo alternante <m>A_5</m>.  Este será el conjunto de objetos para nuestras dos acciones.  La conjugación de uno de estos <m>5</m>-subgrupos de Sylow por un elemento de <m>A_5</m> producirá otro <m>5</m>-subgrupo de Sylow, y puede por lo tanto ser usada para definir una acción de grupo.  Para una tal acción, para cada elemento del grupo, forme una permutación en Sage numerando los seis subgrupos y usando esos enteros como etiquetas para los subgrupos.  El método para listas <c>.index()</c> de Python le será muy útil.  Ahora use todas estas permutaciones para generar un grupo de permutaciones (un subgrupo de <m>S_6</m>).  Finalmente, use métodos de grupos de permutaciones para la obtención de órbitas y estabilizadores, <etc/> para explorar las acciones.</p>

            <p>Para la primera acción, utilice todo <m>A_5</m> como su grupo.  Muestre que la acción resultante es transitiva.  En otras palabras, existe una sola órbita.</p>

            <p>Para la segunda acción, use uno de los <m>5</m>-subgrupos de Sylow como su grupo.  Escriba la ecuación de clases para esta acción que sugiera la parte <q>congruencia a <m>1</m> mod <m>p</m></q> de las conclusiones del Tercer Teorema.</p>
        </statement>
        
    </exercise>

</exercises>
