<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 1997-2017  Thomas W. Judson     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->

<chapter xml:id="crypt" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<title>Introducción a la Criptografía</title>

	<introduction>

		<p>La Criptografía trata del envío y recepción de mensaje secretos. El objetivo de la criptografía es enviar mensajes de manera que solo el destinatario deseado pueda leerlos. Además, al recibirlo, el destinatario requiere de cierta garantía de autenticidad; es decir que no ha sido enviado por alguien que lo esté tratando de engañar. La criptografía moderna depende fuertemente del álgebra abstracta y de la teoría de números.</p> 

		<p>El mensaje a enviar lo llamaremos <term>texto claro</term><idx><h>Texto claro</h></idx>. El mensaje encubierto se llamará <term>texto cifrado</term><idx><h>Texto cifrado</h></idx>. Tanto el texto claro como el texto cifrado están escritos en un  <term>alfabeto</term>, que consiste de <term>letras</term> o <term>caracteres</term>. Los caracteres pueden incluir no solamente  las letras usuales como A, <m>\ldots</m>, Z y a, <m>\ldots</m>, z sino también dígitos, marcas de puntuación, y espacios. Un <term>criptosistema</term>,<idx><h>Criptosistema</h><h>definición de</h></idx> o <term>cifrado</term>,<idx><h>Cifrado</h></idx>  tiene dos partes: <term>encriptación</term>, el proceso de transformar un texto claro en un texto cifrado, y <term>decriptación</term>, la transformación inversa del texto cifrado al texto plano.</p>
 
		<p>Hay diversas familias de criptosistemas, cada una se distingue por un algoritmo particular de encriptación. Los criptosistemas en una familia específica se distinguen entre ellos por un parámetro de la función de encriptación llamado <term>key (clave)</term><idx><h>Key</h><h>definición de</h></idx>. Un criptosistema clásico tiene una sola clave, que debe ser mantenida en secreto,  solo conocida por el remitente y el destinatario del mensaje. Si una persona <m>A</m> desea enviar mensajes secretos a dos personas diferentes <m>B</m> y <m>C</m>, y no quiere que <m>B</m> entienda el mensaje enviado a <m>C</m> ni viceversa, entonces <m>A</m> debe usar dos claves diferentes, un criptosistema para intercambiar mensajes con <m>B</m>, y otro para intercambiar mensajes con <m>C</m>.</p>

		<p>Los sistemas que usan dos claves separadas, una para encriptar y otra para decriptar, se conocen como <term>criptosistemas de clave pública (public key cryptosystems)</term><idx><h>Criptosistemas de clave pública</h></idx>. Como el conocimiento de la clave de encriptación no le permite a nadie adivinar la clave de decriptación, la primera se puede hacer pública. Un criptosistema de clave pública le permite tanto a <m>A</m> como a <m>B</m> enviar mensajes a <m>C</m> usando la misma clave de encriptación.  Cualquiera puede encriptar mensajes para enviarselos a <m>C</m>, pero solo <m>C</m> sabe como decriptar estos mensajes.</p>

	</introduction>

	<section xml:id="section-private-key-crypt">
		<title>Criptografía de Clave Privada</title>
		
		<p>En criptosistemas de clave <term>única</term><idx><h>Clave</h><h>única</h></idx><idx><h>Criptosistema</h><h>clave única</h></idx> o <term>criptosistema de clave privada</term><idx><h>Clave</h><h>privada</h></idx><idx><h>Criptosistema</h><h>clave privada</h></idx> la misma clave se usa tanto para encriptar como para decriptar los mensajes. Para encriptar un texto-claro, aplicamos al mensaje alguna función que se mantiene en secreto, digamos <m>f</m>. Esta función devuelve un mensaje encriptado.  Dada la forma encriptada del mensaje, podemos recuperar el mensaje original aplicando la transformación inversa <m>f^{-1}</m>. La transformación <m>f</m> debe ser relativamente fácil de calcular, así como también lo debe ser <m>f^{-1}</m>; pero, <m>f</m> tiene que ser muy difícil de adivinar a partir de ejemplos disponibles de mensajes encriptados.</p>


		<example xml:id="example-crypt-caesar">
			<p>Uno de los primeros y más famosos criptosistemas fue el código de desplazamiento usado por Julio César.  Primero convertimos el alfabeto en números haciendo <m>\text{A}  = 00, \text{B}  = 01, \ldots, \text{Z} = 25</m>. La función codificadora será 
				<me>f(p) = p + 3 \bmod 26;</me>
			es decir, <m>A \mapsto D, B \mapsto E, \ldots, Z \mapsto C</m>. La función decodificadora es entonces 
				<me>f^{-1}(p) = p - 3 \bmod 26 = p + 23 \bmod 26.</me>
			Supongamos que recibimos el mensaje encriptado DOJHEUD. Para decriptar este mensaje, lo convertimos a números:  
				<me>3, 14, 9, 7, 4, 20, 3.</me>
			Luego le aplicamos la transformación inversa para obtener
				<me>0, 11, 6, 4, 1, 17, 0,</me>
			es decir ALGEBRA. Note que no hay nada especial en los números 3 y 26, podríamos usar un alfabeto mayor o un desplazamiento diferente.</p>
		</example>
 
		<p>El <term>criptoanálisis</term><idx><h>Criptoanálisis</h></idx> se preocupa de descifrar un mensaje encriptado recibido o interceptado. Existen métodos de probabilidades y estadísticas que son de gran ayuda al descifrar mensajes interceptados; por ejemplo, el análisis de frecuencia de los caracteres que aparecen en el mensaje encriptado puede hacer posible su decriptación.</p>

		<example xml:id="example-crypt-analysis">
			<p>Supongamos que recibimos un mensaje que sabemos fue encriptado usando un desplazamiento en las 26 letras del alfabeto. Para determinar el desplazamiento ocupado, debemos encontrar <m>b</m> en la ecuación <m>f(p) = p + b \bmod 26</m>. Podemos hacer esto usando análisis de frecuencia.  La letra <m>\text{E} = 04</m> es la más frecuente en el idioma inglés. Supongamos que <m>\text{S} = 18</m> es la letra que ocurre con más frecuencia en el texto-cifrado.  Entonces tenemos una buena razón para sospechar que <m>18 = 4 + b \bmod 26</m>, y <m>b= 14</m>. Por lo tanto, la función encriptadora más probable es 
				<me>f(p) = p + 14 \bmod 26.</me>
			La correspondiente función decriptadora es 
				<me>f^{-1}(p) = p + 12 \bmod 26.</me>
			En este punto es fácil determinar si la sospecha es o no correcta.</p>
		</example>

		<p>Códigos de desplazamiento simple son ejemplos de <term>criptosistemas monoalfabéticos</term><idx><h>Criptosistema</h><h>monoalfabético</h></idx>. En estos cifrados un caracter en el texto-cifrado representa exactamente un caracter en el mensaje original. Tales criptosistemas no son muy sofisticados y son muy fáciles de romper. De hecho, en un desplazamiento simple como el descrito en el Ejemplo<nbsp /><xref ref="example-crypt-caesar" />, existen solo 26 claves posibles. Sería muy fácil probarlas todas en lugar de usar el análisis de frecuencia.</p> 

		<p>Investigemos un criptosistema ligeramente más sofisticado. Supongamos que la función encriptadora está dada por  
			<me>f(p) = ap + b \bmod 26.</me>
		Primero debemos determinar cuándo existe una función decriptadora <m>f^{-1}</m>. Tal función existe cuando podemos resolver la ecuación
			<me>c = ap + b \bmod 26</me>
		en <m>p</m>. Por la Proposición<nbsp /><xref ref="proposition-zn-equiv-classes" />, esto es posible precisamente cuando <m>a</m> tiene inverso, es decir cuando <m>\gcd( a, 26) =1</m>. En este caso 
			<me>f^{-1}(p) = a^{-1} p - a^{-1} b \bmod 26.</me>
		Un criptosistema de este tipo se denomina <term>criptosistema afín</term><idx><h>Criptosistema</h><h>afín</h></idx>.</p>
 
		<example xml:id="example-crypt-affine-crypt">
			<p>Consideremos el criptosistema afín <m>f(p) = ap + b \bmod 26</m>. Para que este criptosistema funcione, debemos elegir <m>a \in {\mathbb Z}_{26}</m> que sea invertible. Esto solo es posible si <m>\gcd(a, 26) = 1</m>. Reconociendo este hecho,  elegiremos <m>a = 5</m> pues <m>\gcd(5, 26) = 1</m>. Es muy fácil ver que <m>a^{-1} = 21</m>. Por lo tanto, podemos definir nuestra función de encriptación como <m>f(p) = 5p + 3 \bmod 26</m>. Luego, ALGEBRA se encripta como <m>3, 6, 7, 23, 8, 10, 3</m>, o DGHXIKD. La función decriptadora será   
				<me>f^{-1}(p) = 21 p - 21 \cdot 3 \bmod 26 = 21 p + 15 \bmod 26.</me></p>
		</example> 
 
		<p>Un criptosistema sería más seguro si una letra del texto-cifrado pudiese representar más de una letra del texto-claro.  Para dar un ejemplo de este tipo de criptosistema, llamado <term>criptosistema polialfabético</term>,<idx><h>Criptosistema</h><h>polialfabético</h></idx> generalizaremos los códigos afines usando matrices. La idea funciona básicamente como antes; sin embargo, en lugar de encriptar una letra a la vez, encriptaremos pares de letras.  Podemo almacenar un par de letras <m>p_1</m> y <m>p_2</m> en un vector  
			<me>{\mathbf p} = 
			\begin{pmatrix}<![CDATA[
			p_1 \\ p_2
			]]>\end{pmatrix}.</me>
		Sea <m>A</m> una matriz invertible de <m>2 \times 2</m> con coeficientes en <m>{\mathbb Z}_{26}</m>. Podemos definir una función encriptadora como
			<me>f({\mathbf p}) = A {\mathbf p} + {\mathbf b},</me>
		donde <m>{\mathbf b}</m> es un vector columna fijo y las operaciones matriciales se llevan a cabo en <m>{\mathbb Z}_{26}</m>. La función decriptadora debe ser
			<me>f^{-1}({\mathbf p}) = A^{-1} {\mathbf p} - A^{-1} {\mathbf b}.</me></p>
 
		<example xml:id="example-crypt-help">
			<p>Supongamos que deseamos encriptar la palabra HELP. Los números correspondientes son <m>7, 4, 11, 15</m>. Si
				<me>A =
				\begin{pmatrix}<![CDATA[
				3 & 5 \\
				1 & 2
				]]>\end{pmatrix},</me>
			entonces
				<me>A^{-1} 
				=
				\begin{pmatrix}<![CDATA[
				2 & 21 \\
				25 & 3
				]]>\end{pmatrix}.</me>
			Si <m>{\mathbf b} = ( 2, 2)^{\rm t}</m>, entonces el mensaje encriptado queda como RRGR. La letra R representa más de una letra en el texto-claro.</p>
		</example>
 
		<p>El análisis de frecuencia aún es realizable en un criptosistema polialfabético, pues tenemos buena información sobre la frecuencia relativa de pares de letras en el idioma inglés. El par <em>th</em> aparece con gran frecuencia; el par <em>qz</em> nunca aparece.  Para evitar decriptación por parte de un tercero, debemos usar una matriz de mayor tamaño que la usada en el Ejemplo<nbsp /><xref ref="example-crypt-help" />.</p>

<!-- TWJ 4/7/2010 Need to resolve this reference -->

	</section>

	<section xml:id="section-public-key-crypt">
		<title>Criptografía de Clave Pública</title>

		<introduction>
 
			<p>Si se usan criptosistemas tradicionales, cualquiera que sea capaz de encriptar un mensaje, también tendrá información suficiente para decriptar un mensaje interceptado. En 1976, W. Diffie<idx><h>Diffie, W.</h></idx> y M. Hellman<idx><h>Hellman, M.</h></idx> propusieron la criptografía de clave pública, que está basada en la observación de que los procesos de encriptación y decriptación no necesitan tener la misma clave. Esto quita el requerimiento de que la clave de encriptación sea secreta. La función encriptadora <m>f</m> debe ser relativamente fácil de calcular, pero <m>f^{-1}</m> tiene que ser muy difícil de calcular sin alguna información adicional, de manera que alguien que conozca la clave de encriptación, no pueda descubrir la clave de decriptación sin pasar por cálculos prohibitivamente difíciles. Es interesante notar que hasta la fecha para ningún método propuesto se ha demostrado que es <q>unidireccional;</q> es decir, para ningún criptosistema de clave pública existente, se ha demostrado que sea computacionalmente prohibitivo descifrar el mensaje con el solo conocimiento de la clave de encriptación.</p>

		</introduction>

		<subsection xml:id="crypt-subsection-rsa">
			<title>El Criptosistema <acro>RSA</acro></title>

 				<p>El Criptosistema <acro>RSA</acro> introducido por R. Rivest<idx><h>Rivest, R.</h></idx>, A.  Shamir<idx><h>Shamir, A.</h></idx>, y L. Adleman<idx><h>Adleman, L.</h></idx> en 1978, se basa en la dificultad de factorizar número grandes. Si bien no es difícil encontrar dos primos aleatorios grandes y multiplicarlos, factorizar un número de 150 dígitos que sea el producto de dos primos grandes requería de 100 millones de computadores operando 10 millones de instrucciones por segundo durante 50 millones de años con los mejores algoritmos conocidos a principios de la década de 1990.  Si bien los algoritmos se han mejorado, factorizar un producto de dos primos grandes sigue siendo computacionalmente prohibitivo.</p>

				<p>El Criptosistema <acro>RSA</acro><idx><h><acro>RSA</acro> criptosistema</h></idx><idx><h>Criptosistema</h><h><acro>RSA</acro></h></idx> funciona como sigue. Supongamos que escogemos al azar dos números primos <m>p</m> y <m>q</m> de 150 dígitos cada uno. Después calculamos su producto <m>n= pq</m> y también calculamos <m>\phi(n) = m = (p - 1)(q-1)</m>, donde <m>\phi</m> es la función <m>\phi</m> de Euler.  Ahora comenzamos a elegir enteros aleatorios <m>E</m> hasta que encontremos uno que sea relativamente primo con <m>m</m>; es decir, elegimos <m>E</m> tal que <m>\gcd(E, m) = 1</m>. Usando el algoritmo de Euclides, podemos encontrar un número <m>D</m> tal que <m>DE \equiv 1 \pmod{m}</m>. Los números <m>n</m> y <m>E</m> ahora se hacen públicos.</p>
 
				<p>Supongamos que la persona B (Bob) desea enviar a la persona A (Alice) un mensaje a través de un canal abierto (público). Como <m>E</m> y <m>n</m> son conocidos para todo el mundo, cualquiera puede encriptar mensajes. Bob primero convierte su mensaje en una cadena numérica de acuerdo a algún procedimiento, digamos <m>\text{A}  = 00, \text{B}  = 02, \ldots, \text{Z}= 25</m>. Si es necesario, descompondrá su mensaje de manera que cada pedazo sea un entero positivo menor a <m>n</m>.  Supongamos que <m>x</m> es uno de estos pedazos.  Bob forma el número <m>y = x^E \mod n</m> y envía <m>y</m> a Alice. Para que Alice recupere <m>x</m>, ella solo necesita calcular <m>x = y^D \bmod n</m>. Solo Alice conoce <m>D</m>.</p>
 
			<example xml:id="example-crypt-rsa">
				<p>Antes de explorar la teoría tras el criptosistema <acro>RSA</acro> o intentar usar enteros grandes, usaremos algunos enteros pequeños simplemente para ver que el sistema realmente funciona. Supongamos que el mensaje que deseamos enviar, una vez digitalizado es 25. Sean <m>p = 23</m> y <m>q = 29</m>. Entonces 
					<me>n = pq = 667</me>
				y
					<me>\phi(n) = m = (p - 1)(q - 1) = 616.</me>
				Podemos elegir <m>E = 487</m>, pues <m>\gcd(616, 487) = 1</m>. El mensaje codificado lo calculamos como 
					<me>25^{487} \bmod 667 = 169.</me>
				Este cálculo se puede realizar de forma razonable usando el método de los cuadrados repetidos descrito en el Capítulo<nbsp /><xref ref="cyclic" />. Usando el algoritmo de Euclides, determinamos que <m>191 E = 1 + 151 m</m>; por lo tanto, la clave de decriptación es <m>(n, D) = ( 667, 191)</m>. Podemos recuperar el mensaje original calculando  
					<me>169^{191} \bmod 667 = 25.</me></p>
			</example>

<!-- Message changed from 23 to 25 so that it does not match p.  Suggested by R. Beezer. -->
<!-- TWJ - 12/19/2011 -->

			<p>Examinemos ahora por qué funciona el criptosistema <acro>RSA</acro>.  Sabemos que <m>DE \equiv 1 \pmod{ m}</m>; luego, existe <m>k</m> tal que 
				<me>DE = km + 1 = k \phi(n) + 1.</me>
			Debemos considerar dos casos.  En el primer caso supongamos que <m>\gcd(x, n) = 1</m>.  Entonces, por el Teorema<nbsp /><xref ref="theorem-eulers_theorem" />,
				<me>y^D = (x^E)^D = x^{DE} = x^{km + 1} = (x^{\phi(n)})^k x = (1)^k x = x \bmod n.</me>
			De esta manera vemos que Alice recupera el mensaje original <m>x</m> cuando calcula <m>y^D \bmod n</m>.</p>

			<p>Para el otro caso, supongamos que <m>\gcd(x, n) \neq 1</m>.  Como <m>n = pq</m> y <m>x \lt n</m>, sabemos que <m>x</m> es un múltiplo de <m>p</m> o un múltiplo de <m>q</m>, pero no ambos.  Describiremos solo la primera posibilidad, pues la otra es completamente similar.  Entonces existe un entero <m>r</m>, con <m>r \lt q</m> y <m>x = rp</m>.  Notemos que tenemos <m>\gcd(x, q) = 1</m> y que <m>m=\phi(n)=(p - 1)(q - 1)=\phi(p)\phi(q)</m>.  Entonces, usando el Teorema<nbsp /><xref ref="theorem-eulers_theorem" />, pero ahora mód <m>q</m>,
				<me>x^{km} = x^{k\phi(p)\phi(q)} = (x^{\phi(q)})^{k\phi(p)} = (1)^{k\phi(p)} = 1 \bmod q.</me>
			Existe un entero <m>t</m> tal que <m>x^{km}=1 + tq</m>. Luego, Alice también recupera el mensaje en este caso,
				<me>y^D = x^{km + 1} = x^{km} x = (1 + tq) x = x + tq(rp) = x + trn = x \bmod n.</me></p>


<!-- Demonstration expanded to two cases.  Suggested by Kevin Halasz. -->
<!-- RAB - 12/30/2011 -->

			<p>Podemos preguntarnos ahora como uno intentaría violar el criptosistema <acro>RSA</acro>. Para encontrar <m>D</m> dados <m>n</m> y <m>E</m>, necesitamos factorizar <m>n</m> y encontrar <m>D</m> usando el algoritmo de Euclides. Si supiéramos que <m>667 = 23 \cdot 29</m> en el Ejemplo<nbsp /><xref ref="example-crypt-rsa" />, podríamos recuperar <m>D</m>.</p>    

		</subsection>
		
		<subsection xml:id="crypt-subsection-message-verification">
			<title>Verificación del Mensaje</title>
 				
 			<p>Hay un problema de verificación de mensajes en los criptosistemas de clave pública. Como la clave codificadora es de público conocimiento, cualquiera tiene la capacidad de enviar un mensaje codificado.  Si Alice recibe un mensaje de Bob, a ella le gustaría poder verificar que realmente fue Bob quien envió el mensaje. Supongamos que la clave encriptadora de Bob es <m>(n', E')</m> y su clave decriptadora es <m>(n', D')</m>.  Además, supongamos que la clave encriptadora de Alice es <m>(n, E)</m> y que su clave decriptadora es <m>(n, D)</m>.  Como las claves encriptadoras son de conocimiento público, ambos pueden intercambiar mensajes cuando lo deseen.  Bob quiere poder asegurarle a Alice que el mensaje que le está enviando es auténtico. Antes de enviar el mensaje <m>x</m> a Alice, Bob decripta <m>x</m> con su propia clave secreta:
				<me>x' = x ^{D'} \bmod n'.</me>
			Cualquiera puede transformar <m>x'</m> de vuelta a <m>x</m> encriptando, pero solo Bob tiene la habilidad de formar <m>x'</m>. Ahora Bob encripta <m>x'</m> con la clave pública de Alice formando 
				<me>y' = {x'}^E  \bmod n,</me>
			un mensaje que solo Alice puede decriptar.  Alice decripta el mensaje y luego encripta el resultado con la clave de encriptación de Bob para leer el mensaje original, un mensaje que solo puede haber sido enviado por Bob.</p>

		</subsection>
 
		<subsection xml:id="crypt-subsection-historical-note">
			<title>Nota Histórica</title>
			
			<p>La idea de encriptar mensajes secretos se remonta a la Antiguedad. Como sabemos, Julio César usaba un código de desplazamiento simple para enviar y recibir mensajes. Sin embargo, el estudio formal de la codificación y decodificación de mensajes probablemente comenzó con los árabes en el siglo XV. En los siglos XV y XVI, matemáticos como Alberti y Viete descubrieron que los criptosistemas monoalfabéticos no ofrecían ninguna seguridad real. En el siglo XIX, F. W. Kasiski estableció métodos para violar sistemas en los que una letra del texto encriptado puede representar más de una letra del texto claro, si la misma clave era usada varias veces. Este descubrimiento llevó al uso de criptosistemas con claves que se usaban solo una vez. La Criptografía obtuvo fundamentos matemáticos firmes con los trabajos de gente como W. Friedman y L. Hill a comienzos del siglo XX.</p>
 
			<p>El período que siguió a la Primera Guerra Mundial vio el desarrollo de máquinas especializadas para la encriptación y decriptación de mensajes, y los matemáticos trabajaron muy activamente en criptografía durante la Segunda Guerra Mundial. Los esfuerzos por penetrar los criptosistemas de las naciones del Eje fueron organizados en Inglaterra y en los Estados Unidos por matemáticos notables como Alan Turing y A. A. Albert.  Los Aliados obtuvieron una tremenda ventaja en la Segunda Guerra Mundial al romper los sistemas de encriptación producidos por la máquina Enigma de Alemania y los cifrados Púrpura de Japón.</p>

			<p>Hacia 1970, el interés en la criptografía comercial comenzó a solidificarse. Había una necesidad creciente de proteger transacciones bancarias, datos informáticos y correo electrónico. A comienzos de los 70, <acro>IBM</acro> desarrolló e implementó <acro>LUZIFER</acro>, el precursor de estándar de encriptación de datos del National Bureau of Standards de Estados Unidos.</p>

			<p>El concepto de un criptosistema de clave pública, debido a Diffie y Hellman, es muy reciente (1976). Su desarrollo fue continuado por Rivest, Shamir, y Adleman con el criptosistema <acro>RSA</acro> (1978). No se sabe qué tan seguros son estos criptosistemas. El criptosistema de la mochila de decisión, desarrollado por Merkle y Hellman, ya fue roto. Es aún una pregunta abierta si el sistema <acro>RSA</acro> puede o no ser roto. En 1991, los Laboratorios <acro>RSA</acro> publicaron una lista de semiprimos (números que tienen exactamente dos factores primos) con un premio en dinero para quien pudiera factorizarlos (<url href="http://www.emc.com/emc-plus/rsa-labs/historical/the-rsa-challenge-numbers.htm">http://www.emc.com/emc-plus/rsa-labs/historical/the-rsa-challenge-numbers.htm</url>).  Si bien el desafío terminó en 2007, muchos de estos números aún no han sido factorizados.</p>
			
			<p>Ha habido bastante controversia en relación a la investigación de criptosistemas, la criptografía en sí. En 1929, cuando Henry Stimson, Secretario de Estado de Herbert Hoover, disolvió la Cámara Negra (la división de criptografía del Departamento de Estado) con la justificación ética de que <q>los caballeros no leen la correspondencia de otros.</q>  Durante las últimas dos décadas del siglo XX, la Agencia Nacional de Seguridad (NSA) quería mantener en secreto la información sobre criptografía, mientras la comunidad científica peleó por el derecho de publicar la ciencia básica relacionada.  Actualmente, la investigación en criptografía matemática y la teoría de números computacional es muy activa, y los matemáticos tienen la libertad de publicar sus resultados en estas áreas.</p> 

		</subsection>

		<xi:include href="./sage/crypt-info.xml" />

	</section>
 
 <xi:include href="./exercises/crypt.xml" />

	<exercises xml:id="crypt-exercises-additional">
		<title>Ejercicios Adicionales: Primalidad y Factorización</title>

		<p>En el criptosistema <acro>RSA</acro> es importante ser capaz de encontrar números primos grandes con facilidad.  Asimismo, este criptosistema deja de ser seguro si somos capaces de factorizar un número entero que sea el producto de dos números primos grandes. Las soluciones teóricas de ambos problemas son bastante simples.  Para saber si un número <m>n</m> es primo o para factorizar <m>n</m>, podemos usar intentos de división. Simplemente dividimos <m>n</m> entre <m>d = 2, 3, \ldots, \sqrt{n}</m>. Ya sea obtendremos una factorización, o <m>n</m> es primo si ningún <m>d</m> divide a <m>n</m>.  El problema es que tales cálculos toman muchísimo tiempo si <m>n</m> es muy grande.</p>

		<exercise>
			<statement>
				<p>Un mejor algoritmo para factorizar enteros positivos impares es el <term>algoritmo de factorización de Fermat</term><idx><h>Algoritmo de factorización de Fermat</h></idx>.</p>

				<ol>
					<li><p>Sea <m>n= ab</m> un número impar compuesto. Demuestre que <m>n</m> puede ser escrito como la diferencia de dos cuadrados perfectos:
						<me>n = x^2 - y^2 = (x - y)(x + y).</me>
					Por lo tanto, un entero positivo impar se puede factorizar si y solo si podemos encontrar enteros <m>x</m> e <m>y</m> tales que <m>n = x^2 - y^2</m>.</p></li>
					<li><p>Escriba un programa para implementar el siguiente algoritmo de factorización basado en la observación en la parte (a).  La expresión <c>ceiling(sqrt(n))</c> se refiere al menor entero que es mayor o igual a la raíz cuadrada de <m>n</m>. Escriba otro programa que use intentos de división y compare la velocidad de los dos algoritmos. ¿Cuál de ellos es más rápido y por qué?</p></li>
				</ol>

				<listing>
					<caption>algoritmo en pseudo-código</caption>
					<program>
						<input>
							x := ceiling(sqrt(n))
							y := 1

							1 : while x^2 - y^2 <![CDATA[>]]> n do
								y := y + 1

							if x^2 - y^2 <![CDATA[<]]> n then
								x := x + 1
								y := 1
								goto 1
							else if x^2 - y^2 = 0 then
								a := x - y
								b := x + y
								write n = a * b
						</input>
					</program>

				</listing>

			</statement>
		</exercise>

		<exercise>
			<title>Verificación de Primalidad</title>
			<statement>
				<p>Recuerde el Pequeño Teorema de Fermat del Capítulo<nbsp /><xref ref="cosets" />. Sea <m>p</m> un primo con <m>\gcd(a, p) = 1</m>. Entonces <m>a^{p-1} \equiv 1 \pmod{p}</m>.  Podemos usar el Pequeño Teorema de Fermat como un examen para primos. Por ejemplo, 15 no puede ser primo pues <me>2^{15-1} \equiv 2^{14} \equiv 4 \pmod{15}.</me> Pero, 17 es potencialmente un primo pues
					<me>2^{17-1} \equiv 2^{16} \equiv 1 \pmod{17}.</me>
				Decimos que un número compuesto impar <m>n</m> es un <term>pseudoprimo</term><idx><h>Pseudoprimo</h></idx> si 
					<me>2^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}.</me>
				¿Cuáles de los siguientes números son primos y cuáles son pseudoprimos?
					<ol cols="3">
					
						<li><p>342</p></li>
					
						<li><p>811</p></li>
					
						<li><p>601</p></li>
					
						<li><p>561</p></li>
					
						<li><p>771</p></li>
					
						<li><p>631</p></li>
					
					</ol></p>
			</statement>
		</exercise>

		<exercise>
			<statement>
				<p>Sea <m>n</m> un número impar compuesto y <m>b</m> un entero positivo tal que <m>\gcd(b, n) = 1</m>. Si <m>b^{n-1} \equiv 1 \pmod{n}</m>, entonces <m>n</m> es un <term>pseudoprimo en base</term> <m>b</m>. Muestre que 341 es un pseudoprimo en base 2 pero no es un  pseudoprimo en base 3.</p>
			</statement>
		</exercise>

		<exercise>
			<statement>
				<p>Escriba un programa para determinar todos los primos menores a 2000 usando intentos de división. Escriba un segundo programa que determine todos los números menores a 2000 que sean primos o pseudoprimos. Compare la velocidad de ambos programas.  ¿Cuántos pseudoprimos hay menores a 2000?</p>
 
				<p>Existen números compuestos que son pseudoprimos para todas la bases con que son relativamente primos.  Estos números se llaman <term>números de Carmichael</term><idx><h>Números de Carmichael</h></idx>. El primer número de Carmichael es el <m>561 = 3 \cdot 11 \cdot 17</m>.  En 1992, Alford, Granville, y Pomerance demostraron que hay infinitos números de Carmichael [4].  Pero, los números de Carmichael son muy escasos.  Existen solo <m>2163</m> números de Carmichael menores a <m>25 \times 10^9</m>. Para tests de primalidad más sofisticados, vea [1], [6], o [7].</p>
			</statement>
		</exercise>
	</exercises>
 
	<references xml:id="crypt-references">
		<title>Referencias y Lecturas Recomendadas</title>

		<biblio type="raw"> <!-- was [1] -->
		Bressoud, D. M. <title>Factorization and Primality Testing</title>. Springer-Verlag, New York, 1989.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [2] -->
		Diffie, W. and Hellman, M. E. <q>New Directions in Cryptography,</q> <title>IEEE Trans. Inform. Theory</title> <volume> 22</volume> (1976), 644<ndash />54.</biblio>

		<!-- Title corrected.  Suggested by R. Beezer.  TWJ - 12/20/2011 -->
		<biblio type="raw"> <!-- was [3] -->
		Gardner, M. <q>Mathematical games: A new kind of cipher that would take millions of years to break,</q> <title>Scientific American</title> <volume>237</volume> (1977), 120<ndash />24.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [4] -->
		Granville, A. <q>Primality Testing and Carmichael Numbers,</q> <title>Notices of the American Mathematical Society</title> <volume>39</volume>(1992), 696<ndash />700.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [5] -->
		Hellman, M. E. <q>The Mathematics of Public Key Cryptography,</q>  <title>Scientific American</title> <volume>241</volume>(1979), 130<ndash />39.</biblio>

		<!-- reference updated - TWJ 5/10/2010 -->
		<biblio type="raw"> <!-- was [6] -->
		Koblitz, N. <title>A Course in Number Theory and Cryptography</title>. 2nd ed. Springer, New York, 1994.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [7] -->
		Pomerance, C., ed. <q>Cryptology and Computational Number Theory</q>, <title>Proceedings of Symposia in Applied Mathematics</title> <volume>42</volume>(1990) American Mathematical Society, Providence, RI.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [8] -->
		Rivest, R. L., Shamir, A., and Adleman, L., <q>A Method for Obtaining Signatures and Public-key Criptosistemas,</q> <title>Comm. ACM</title> <volume>21</volume>(1978), 120<ndash />26.</biblio>

	</references>

	<xi:include href="./sage/crypt-sage.xml" />
	<xi:include href="./sage/crypt-sage-exercises.xml" />

</chapter>