<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>

<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 1997-2017  Thomas W. Judson     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->

<!-- This file is part of the book                 -->
<!--                                               -->
<!--   Abstract Algebra: Theory and Applications   -->
<!--                                               -->
<!-- Copyright (C) 2010-2014  Robert A. Beezer     -->
<!-- See the file COPYING for copying conditions.  -->



<chapter xml:id="sylow" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
	<title>Los Teoremas de Sylow</title>

	<introduction>
		<p>Ya sabemos que el recíproco del Teorema de Lagrange es falso.  Si <m>G</m> es un grupo de orden <m>m</m> y <m>n</m> divide a <m>m</m>, entonces <m>G</m> no necesariamente posee un subgrupo de orden <m>n</m>.  Por ejemplo, <m>A_4</m> tiene orden 12 pero no posee un subgrupo de orden 6.  Sin embargo, los Teoremas de Sylow proveen un recíproco parcial para el Teorema de Lagrange<mdash />en ciertos casos garantizan la existencias de subgrupos de ciertos órdenes.  Estos teoremas entregan herramientas poderosas para la clasificación de los grupos finitos no-abelianos.  </p>
	</introduction>
 
	<section xml:id="section-sylow-theorems">
		<title>Los Teoremas de Sylow</title>

		<introduction>

			<p>Usaremos lo que hemos aprendido sobre acciones de grupo para demostrar los Teoremas de Sylow.  Recordemos por un momento los que significa que <m>G</m> actúe en sí mismo por conjugación y cómo las clases de conjugación se distribuyen en el grupo de acuerdo a la ecuación de clase, discutida en el Capítulo<nbsp /><xref ref="actions" />. Un grupo  <m>G</m> actúa en sí mismo por conjugación de manera que <m>(g,x) \mapsto gxg^{-1}</m>. Sean <m>x_1, \ldots, x_k</m> representantes de cada una de las distintas clases de conjugación de <m>G</m> que contienen más de un elemento. Entonces la ecuación de clase se escribe como
				<me>|G| = |Z(G)| + [G: C(x_1) ] + \cdots + [ G: C(x_k)],</me>
			donde <m>Z(G) = \{g \in G : gx = xg \text{ para todo } x \in G\}</m> es el centro de <m>G</m> y <m>C(x_i) = \{ g \in G : g x_i = x_i g \}</m> es el subgrupo centralizador de <m>x_i</m>.</p>
	 
			<p>Comenzaremos nuestra investigación de los Teoremas de Sylow examinando los subgrupos de orden <m>p</m>, donde <m>p</m> es un primo.  Un grupo <m>G</m> es un <term><m>p</m>-grupo</term><idx><h>Grupo!<m>p</m>-grupo</h></idx> si todo elemento en <m>G</m> tiene orden potencia de  <m>p</m>, donde <m>p</m> en un número primo. Un subgrupo de un grupo <m>G</m> es un <term><m>p</m>-subgrupo</term><idx><h>Subgrupo!<m>p</m>-subgrupo</h></idx> si es un <m>p</m>-grupo.</p>

			<theorem xml:id="theorem-cauchy">
				<title>Cauchy</title>
				<statement>
					<p><idx><h>Teorema de Cauchy</h></idx> Sea <m>G</m> un grupo finito y <m>p</m> un primo tal que <m>p</m> divide el orden de <m>G</m>. Entonces <m>G</m> contiene un elemento de orden <m>p</m>.</p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Procederemos por inducción sobre el orden de <m>G</m>. Si <m>|G|=p</m>, entonces un generador de <m>G</m> es el elemento requerido.  Supongamos ahora que todo subgrupo de orden <m>k</m>, donde <m>p \leq k \lt n</m> y <m>p</m> divide a <m>k</m>, tiene un elemento de orden <m>p</m>. Supongamos que <m>|G|= n</m> y que <m>p \mid n</m> y consideremos la ecuación de clase de <m>G</m>: 
						<me>|G| = |Z(G)| + [G: C(x_1) ] + \cdots + [ G: C(x_k)].</me>
					Tenemos dos casos que considerar.</p>
	 
	 				<p><em>Caso 1.</em>  <em>El orden de alguno de los subgrupos centralizadores, <m>C(x_i)</m>, es divisible por <m>p</m> para algún <m>i</m>, <m>i = 1, \ldots, k</m></em>. En este caso,  por la hipótesis de inducción, estamos listos. Como <m>C(x_i)</m> es un subgrupo propio de <m>G</m> y <m>p</m> divide a <m>|C(x_i)|</m>, <m>C(x_i)</m> contiene un elemento de orden <m>p</m>. Por lo tanto, <m>G</m> contiene un elemento de orden <m>p</m>.</p> 
	 
	 				<p><em>Caso 2.</em> <em>Ninguno de los centralizadores tiene orden divisible por <m>p</m></em>. Entonces <m>p</m> divide a <m>[G:C(x_i)]</m>, el orden de cada clase de conjugación en la ecuación de clase; luego, <m>p</m> divide el orden del centro de <m>G</m>, <m>Z(G)</m>. Como <m>Z(G)</m> es abeliano, tiene un subgrupo de orden <m>p</m> por el Teorema Fundamental de los Grupos Abelianos Finitos. Por lo tanto, el centro de <m>G</m> contiene un elemento de orden <m>p</m>.</p>
	 			</proof>
			</theorem>
	 
			<corollary>
				<statement>
					<p>Sea <m>G</m> un grupo finito. Entonces <m>G</m> es un <m>p</m>-grupo si y solo si <m>|G| = p^n</m>.</p>
				</statement>
			</corollary>
	 
	 
			<example xml:id="example-a5-subgroups">
				<p>Consideremos el grupo <m>A_5</m>.  Sabemos que <m>|A_5| = 60 = 2^2 \cdot 3 \cdot 5</m>.  Por el Teorema de Cauchy, sabemos que <m>A_5</m> tiene subgrupos de órdenes <m>2</m>, <m>3</m> y <m>5</m>. Los Teoremas de Sylow nos darán aún más información sobre los posibles subgrupos de <m>A_5</m>.</p>
			</example>
	 
			<p>Podemos ahora enunciar y demostrar el Primer Teorema de Sylow. La demostración es muy similar a la del Teorema de Cauchy.</p>
	 
			<theorem>
				<title>Primer Teorema de Sylow</title>
				<statement>
					<p>Sea <m>G</m> un grupo finito y <m>p</m> un primo tal que <m>p^r</m> divide a <m>|G|</m>. Entonces <m>G</m> contiene un subgrupo de orden <m>p^r</m>.</p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Procederemos por inducción sobre el orden de <m>G</m> una vez más.  Si <m>|G| = p</m>, entonces estamos listos. Ahora supongamos que el orden de <m>G</m> es <m>n</m> con <m>n \gt p</m> y que el teorema es verdadero para todos los grupos de orden menor a <m>n</m>, donde <m>p</m> divide a <m>n</m>. Usaremos la ecuación de clase una vez más: 
						<me>|G| = |Z(G)| + [G: C(x_1) ] + \cdots + [ G: C(x_k)].</me>
					Supongamos primero que <m>p</m> no divide a <m>[G:C(x_i)]</m> para algún <m>i</m>. Entonces <m>p^r \mid |C(x_i)|</m>, pues <m>p^r</m> divide a <m>|G| = |C(x_i)| \cdot [G:C(x_i)]</m>. Podemos aplicar la hipótesis de inducción a <m>C(x_i)</m>.</p>
	 
					<p>Por lo tanto, podemos suponer que <m>p</m> divide a <m>[G:C(x_i)]</m> para todos los <m>i</m>. Como <m>p</m> divide a <m>|G|</m>, la ecuación de clase dice que <m>p</m> divide a <m>|Z(G)|</m>; luego, por el teorema de Cauchy, <m>Z(G)</m> tiene un elemento de orden <m>p</m>, digamos <m>g</m>. Sea <m>N</m> el grupo generado por <m>g</m>. Claramente, <m>N</m> es un subgrupo normal de <m>Z(G)</m> pues <m>Z(G)</m> es abeliano; por lo tanto, <m>N</m> es normal en <m>G</m> pues todo elemento en <m>Z(G)</m> conmuta con todo elemento en <m>G</m>. Ahora consideremos el grupo cociente <m>G/N</m> de orden <m>|G|/p</m>. Por la hipótesis de indicción, <m>G/N</m> contiene un subgrupo <m>H</m> de orden <m>p^{r- 1}</m>. La preimagen de <m>H</m> bajo el homomorfismo canónico <m>\phi : G \rightarrow G/N</m> es un subgrupo de orden <m>p^r</m> en <m>G</m>.</p>
				</proof>
			</theorem>
	 
			<p>Un <term><m>p</m>-subgrupo de Sylow</term><idx><h>Subgrupo</h><h><m>p</m>-subgrupo de Sylow</h></idx> <idx><h>Sylow</h><h><m>p</m>-subgrupo de</h></idx> <m>P</m> de un grupo <m>G</m> es un <m>p</m>-subgrupo maximal de <m>G</m>. Para demostrar los otros dos Teoremas de Sylow, debemos considerar subgrupos conjugados en lugar de elementos conjugados en un grupo. Dado un grupo <m>G</m>, sea <m>{\mathcal S}</m> la colección de todos los subgrupos de <m>G</m>. Para cualquier subgrupo <m>H</m>, <m>{\mathcal S}</m> es un <m>H</m>-conjunto, donde <m>H</m> actúa en <m>{\mathcal S}</m> por conjugación. Es decir, tenemos una acción
				<me>H \times  {\mathcal S}  \rightarrow  {\mathcal S}</me>
			definida por
				<me>h \cdot K \mapsto hKh^{-1}</me>
			para <m>K</m> en <m>{\mathcal S}</m>.</p>
	 
	 		<p>El conjunto <notation><usage>N(H)</usage><description>normalizador de un subgrupo <m>H</m></description></notation>
				<me>N(H) = \{  g \in G : g H g^{-1} = H\}</me>
			es un subgrupo de <m>G</m> llamado <term>normalizador</term><idx><h>Subgrupo</h><h>normalizador de</h></idx><idx><h>Normalizador</h></idx> de <m>H</m> en <m>G</m>. Notemos que <m>H</m> es un subgrupo normal de <m>N(H)</m>. De hecho, <m>N(H)</m> es el mayor subgrupo de <m>G</m> en el que <m>H</m> es normal.</p>

			<lemma xml:id="lemma-p-order">
				<statement>
					<p>Sea <m>P</m> un <m>p</m>-subgrupo de Sylow de un grupo finito <m>G</m> y sea <m>x</m> un elemento cuyo orden es una potencia de <m>p</m>. Si <m>x^{-1} P x = P</m>, entonces <m>x \in P</m>.</p>
				</statement>
	<!-- typo corrected.  Suggested by L. Franklin. -->
	<!-- TWJ - 12/19/2011 -->
				<proof>
					<p>Ciertamente <m>x \in N(P)</m>, y el subgrupo cíclico, <m>\langle xP \rangle \subset N(P)/P</m>, tiene orden potencia de <m>p</m>. Por el Teorema de Correspondencia existe un subgrupo <m>H</m> de <m>N(P)</m> que contiene a <m>P</m> tal que <m>H/P = \langle xP \rangle</m>. Como <m>|H| = |P| \cdot |\langle xP \rangle|</m>, el orden de <m>H</m> debe ser una potencia de <m>p</m>. Pero, <m>P</m> es un <m>p</m>-subgrupo de Sylow contenido en <m>H</m>. Como el orden de <m>P</m> es la mayor potencia de <m>p</m> que divide a <m>|G|</m>, <m>H=P</m>.  Por lo tanto,  <m>H/P</m> es el subgrupo trivial y <m>xP = P</m>, es decir <m>x \in P</m>.</p>
				</proof>
			</lemma>
	 
			<lemma xml:id="lemma-distinct-conjugates">
				<statement>
					<p>Sean <m>H</m> y <m>K</m> subgrupos de <m>G</m>. El número de <m>H</m>-conjugados diferentes de <m>K</m> es <m>[H:N(K) \cap H]</m>.</p>
				</statement>
				<proof><p>Definimos una biyección entre las clases de conjugación de <m>N(K) \cap H</m> por <m>h^{-1}Kh \mapsto (N(K) \cap H)h</m>. Para mostrar que esta función es una biyección, sean <m>h_1, h_2 \in H</m> y supongamos que <m>(N(K) \cap H)h_1 = (N(K) \cap H)h_2</m>. Entonces <m>h_2 h_1^{-1} \in N(K)</m>. Por lo tanto, <m>K = h_2 h_1^{-1} K h_1 h_2^{-1}</m> o <m>h_1^{-1} K h_1 = h_2^{-1} K h_2</m>, y la función es inyectiva.  Es fácil ver que es sobreyectiva; por lo tanto tenemos una biyección entre los <m>H</m>-conjugados de <m>K</m> y las clases laterales derechas de <m>N(K) \cap H</m> en <m>H</m>.</p>
			</proof>
			</lemma>
	 
			<theorem xml:id="theorem-second-sylow">
				<title>Segundo Teorema de Sylow</title>
				<statement>
					<p>Sea <m>G</m> un grupo finito y <m>p</m> un primo que divide a <m>|G|</m>. Entonces todos los <m>p</m>-subgrupos de Sylow de <m>G</m> son conjugados. Es decir, si <m>P_1</m> y <m>P_2</m> son dos <m>p</m>-subgrupos de Sylow, entonces existe <m>g \in G</m> tal que <m>g P_1 g^{-1} = P_2</m>.</p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Sea <m>P</m> un <m>p</m>-subgrupo de Sylow de <m>G</m> y supongamos que <m>|G|=p^r m</m> con <m>|P|=p^r</m>. Sea 
						<me>{\mathcal S} = \{ P = P_1, P_2, \ldots, P_k \}</me>
					el conjunto de los distintos conjugados de <m>P</m> en <m>G</m>.  Por el Lema<nbsp /><xref ref="lemma-distinct-conjugates" />, <m>k = [G: N(P)]</m>. Notemos que
						<me>|G|= p^r m = |N(P)| \cdot [G: N(P)]= |N(P)| \cdot k.</me>
					Como <m>p^r</m> divide a <m>|N(P)|</m>, <m>p</m> no divide a <m>k</m>.</p>

					<p>Dado cualquier otro <m>p</m>-subgrupo de Sylow <m>Q</m>, debemos mostrar que <m>Q \in {\mathcal S}</m>. Consideremos las <m>Q</m>-clases de conjugación de cada <m>P_i</m>. Claramente, estas clases de conjugación forman una partición de <m>{\mathcal S}</m>. El tamaño de la parte que contiene a <m>P_i</m> es <m>[Q :N(P_i) \cap Q]</m> por el Lema<nbsp /><xref ref="lemma-distinct-conjugates" />, y el Teorema de Lagrange nos dice que <m>|Q| = [Q :N(P_i) \cap Q] |N(P_i) \cap Q|</m>.  Así, <m>[Q :N(P_i) \cap Q]</m> divide a  <m>|Q|= p^r</m>.  Luego, el número de conjugados en cada clase de equivalencia de la partición es una potencia de <m>p</m>. Pero, como <m>p</m> no divide a <m>k</m>, una de estas clases de equivalencia solo contiene un único <m>p</m>-subgrupo de Sylow, digamos <m>P_j</m>.  En este caso,  <m>x^{-1} P_j x = P_j</m> para todo <m>x \in Q</m>. Por el Lema<nbsp /><xref ref="lemma-p-order" />, <m>P_j = Q</m>.</p>
				</proof>
			</theorem>
	 
			<theorem xml:id="theorem-third-sylow">
				<title>Tercer Teorema de Sylow</title>
				<statement>
					<p>Sea <m>G</m> un grupo finito y sea <m>p</m> un primo que divide al orden de <m>G</m>.  Entonces el número de <m>p</m>-subgrupos de Sylow es congruente a <m>1 \pmod{p}</m> y divide a <m>|G|</m>.</p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Sea <m>P</m> un <m>p</m>-subgrupo de Sylow actuando en el conjunto de los <m>p</m>-subgrupos de Sylow, 
						<me>{\mathcal S} = \{ P = P_1, P_2, \ldots, P_k \},</me>
					por conjugación. De la demostración del Segundo Teorema de Sylow, el único <m>P</m>-conjugado de <m>P</m> es él mismo y el orden de las otras <m>P</m>-clases de conjugación es una potencia de <m>p</m>. Cada <m>P</m>-clase de conjuugación contribuye con una potencia positiva de <m>p</m> al valor de <m>|{\mathcal S}|</m> excepto la clase de <m>\{ P \}</m>. Como <m>|{\mathcal S}|</m> es la suma de potencias positivas de <m>p</m> y 1, tenemos <m>|{\mathcal S}| \equiv 1 \pmod{p}</m>.</p>
	 
					<p>Ahora consideremos la acción de <m>G</m> en <m>{\mathcal S}</m> por conjugación.  Como todos los <m>p</m>-subgrupos de Sylow son conjugados, solo puede haber una órbita bajo esta acción. Para <m>P \in {\mathcal S}</m>, 
						<me>|{\mathcal S}| = |\text{órbita de }P| = [G : N(P)]</me>
					por el Lema<nbsp /><xref ref="lemma-distinct-conjugates" />.  Pero <m>[G : N(P)]</m> es un divisor de <m>|G|</m>; luego, el número de <m>p</m>-subgrupos de Sylow de un grupo finito divide al orden del grupo.</p>
				</proof>
			</theorem>

		</introduction>
  
		<subsection xml:id="sylow-subsection-historical-note">
			<title>Nota Histórica</title>

			<p>Peter Ludvig Mejdell Sylow<idx><h>Sylow, Ludvig</h></idx> nació en 1832 en Christiania, Noruega (actualmente Oslo). Después de asistir a la Universidad de Christiania, Sylow hizo clases de colegio. En 1862 obtuvo un contrato temporal en la Universidad de  Christiania. Si bien su estancia en la Universidad fue relativamente breve, tuvo influencia en estudiantes como Sophus Lie<idx><h>Lie, Sophus</h></idx> (1842<ndash />1899).  A Sylow intentó obtener una cátedra permanente en 1869, pero no tuvo éxito. In 1872, publicó un artículo de 10 páginas presentando los teoremas que hoy llevan su nombre.  Tiempo después Lie y Sylow colaboraron en una nueva edición de los trabajos de Abel.  En 1898, finalmente se creó una cátedra para Sylow en la Universidad de Christiania gracias a los esfuerzos de su estudiante y colega Lie. Sylow falleció en 1918.</p>
		</subsection> 

	</section>

	<section xml:id="section-sylow-applications">
		<title>Ejemplos y Aplicaciones</title>
 
 		<introduction>

	 		<example xml:id="example-5sylow-subgroups">
				<p>Usando los teoremas de Sylow, podemos determinar que <m>A_5</m> tiene subgrupos de órdenes <m>2</m>, <m>3</m>, <m>4</m>, y <m>5</m>. Los <m>p</m>-subgrupos de Sylow de <m>A_5</m> tienen órdenes <m>3</m>, <m>4</m>, y <m>5</m>. El Terecer Teorema de  Sylow nos dice exactamente cuántos <m>p</m>-subgrupos de Sylow tiene <m>A_5</m>. Como el número de 5-subgrupos de Sylow divide a 60 y es congruente a <m>1 \pmod{5}</m>, solo puede haber uno o seis de ellos en <m>A_5</m>. Todos los 5-subgrupos de Sylow son conjugados.  Si solo hubiera uno, sería conjugado a si mismo; es decir sería un subgrupo normal de <m>A_5</m>. Como <m>A_5</m> no tiene subgrupos normales, esto es imposible; luego, hemos determinado que hay exactamente seis 5-subgrupos de Sylow diferentes en <m>A_5</m>.</p>
			</example>
	 
			<p>Los teoremas de Sylow nos permiten demostrar muchos resultados útiles sobre grupos finitos. Usándolos, con frecuencia podemos decir bastante sobre los grupos de un orden particular si ciertas hipótesis se satisfacen.</p>
	  
			<theorem xml:id="theorem-pq-cyclic">
				<statement>
					<p>Si <m>p</m> y <m>q</m> son primos distintos con <m>p \lt q </m>, entonces todo grupo <m>G</m> de orden <m>pq</m> tiene un solo subgrupo de orden <m>q</m> y este subgrupo es normal en <m>G</m>.  En particular, <m>G</m> no puede ser simple.  Además, si <m>q \not\equiv 1 \pmod{p}</m>, entonces <m>G</m> es cíclico.</p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Sabemos que <m>G</m> contiene un subgrupo <m>H</m> de orden <m>q</m>. El número de conjugados de <m>H</m>  divide a <m>pq</m> y es igual a <m>1 + kq</m> para  algún <m>k = 0, 1, \ldots</m>. Pero, <m>1 + q</m> ya es demasiado grande para dividir al orden del grupo; luego, <m>H</m> solo puede ser conjugado a sí mismo.  Es decir, <m>H</m> es normal en <m>G</m>.</p> 
	 
					<p>El grupo <m>G</m> también tiene un <m>p</m>-subgrupo de Sylow, digamos <m>K</m>. El número de conjugados de <m>K</m>  divide a <m>q</m> y es igual a <m>1 + kp</m> para algún <m>k = 0, 1, \ldots</m>. Como <m>q</m> es primo, ya sea <m>1 + kp = q</m> o <m>1 + kp = 1</m>. Si <m>1 + kp = 1</m>, entonces <m>K</m> es normal en <m>G</m>. En este caso, podemos mostrar fácilmente que <m>G</m> satisface los criterios dados en el Capítulo<nbsp /><xref ref="isomorph" />, para el producto directo interno de <m>H</m> y <m>K</m>.  Como <m>H</m> es isomorfo a <m>{\mathbb Z}_q</m> y <m>K</m> es isomorfo a <m>{\mathbb Z}_p</m>, <m>G \cong {\mathbb Z}_p \times {\mathbb Z}_q  \cong {\mathbb Z}_{pq}</m> por el Teorema<nbsp /><xref ref="theorem-z-pq" />.</p>
				</proof>
			</theorem>
	 
	 		<example xml:id="example-z15">
				<p>Todo grupo de orden 15 es cíclico.  Esto se comprueba pues <m>15 = 5 \cdot 3</m> y <m>5 \not\equiv 1 \pmod{3}</m>.</p>
			</example>
	 
			<example xml:id="example-group-99-subgroups">
				<p>Clasifiquemos todos los grupos de orden <m>99 = 3^2 \cdot 11</m> salvo isomorfismo. Primero mostraremos que todo grupo <m>G</m> de orden 99 es abeliano.  Por el Tercer Teorema de Sylow, hay  <m>1 + 3k</m> 3-subgrupos, cada uno de orden <m>9</m>, para algún <m>k = 0, 1, 2, \ldots</m>.  Además, <m>1 + 3k</m> divide a 11; luego, solo puede haber un 3-subgrupo de Sylow <m>H</m> en <m>G</m> y este es normal.  Similarmente, existen <m>1 +11k</m> 11-subgrupos de Sylow y <m>1 +11k</m> debe dividir a <m>9</m>.  Por ende solo existe uno, digamos <m>K</m> en <m>G</m>.  Por el Corolario<nbsp /><xref ref="corollary-p2abelian" />, cualquier grupo de orden <m>p^2</m> es abeliano si <m>p</m> es primo; luego, <m>H</m> es isomorfo ya sea a <m>{\mathbb Z}_3 \times {\mathbb Z}_3</m> o a <m>{\mathbb Z}_9</m>.  Como <m>K</m> tiene orden 11, debe ser isomorfo a <m>{\mathbb Z}_{11}</m>.  Por lo tanto, los únicos grupos posibles de orden 99 son <m>{\mathbb Z}_3 \times {\mathbb Z}_3 \times {\mathbb Z}_{11}</m> y <m>{\mathbb Z}_9 \times {\mathbb Z}_{11}</m>.</p>
			</example>
	 
			<p>Para determinar todos los grupos de orden <m>5 \cdot 7 \cdot 47 = 1645</m>, necesitaremos el siguiente teorema.</p>
	 
			<theorem xml:id="theorem-commutator-subgroup-theorem">
				<statement>
					<p>Sea <m>G' = \langle a b a^{-1} b^{-1} : a, b \in G \rangle</m> el subgrupo generado por todos los elementos de la forma <m>aba^{-1}b^{-1}</m> en un grupo <m>G</m>. Entonces <m>G'</m> es un subgrupo normal de <m>G</m> y <m>G/G'</m> es abeliano.</p>
				</statement>
			</theorem>
	 
			<p>El subgrupo <m>G'</m> de <m>G</m> se llama <term>subgrupo conmutador</term><idx><h>Conmutador</h><h>subgrupo</h></idx> de <m>G</m>. Dejamos la demostración de este teorema como un ejercicio (Ejercicio<nbsp /><xref ref="exercise-normal-commutator" /> en el Capítulo<nbsp /><xref ref="normal" />).</p>
	 
			<example xml:id="example-sylow-group-1645-subgroups">
				<p>Mostraremos ahora que todo grupo de orden <m>5 \cdot 7 \cdot 47 = 1645</m> es abeliano, y cíclico or el Corolario<nbsp /><xref ref="theorem-z-pq" />. Por el Tercer Teorema de Sylow, <m>G</m> tiene solo un subgrupo <m>H_1</m> de orden <m>47</m>.  Así <m>G/H_1</m> tiene orden 35 y debe ser abeliano por el Teorema<nbsp /><xref ref="theorem-pq-cyclic" />. Luego, el subgrupo conmutador de <m>G</m> está contenido en <m>H</m> lo que nos dice que <m>|G'|</m> puede ser 1 o 47. Si <m>|G'|=1</m>, estamos listos. Supongamos que <m>|G'|=47</m>. El Tercer Teorema de Sylow nos dice que <m>G</m> tiene solo un subgrupo de orden 5 y un subgrupo de orden 7.  Es decir, existen subgrupos normales <m>H_2</m>  y <m>H_3</m> en <m>G</m>, con <m>|H_2| = 5</m> y <m>|H_3| = 7</m>. En cualquiera de los casos el grupo cociente es abeliano; luego, <m>G'</m> debe ser un subgrupo de  <m>H_i</m>, <m>i= 1, 2</m>. Por lo tanto, el orden de <m>G'</m> es 1, 5, o 7. Pero, ya habíamos determinado que <m>|G'| =1</m> o 47. Así el subgrupo conmutador de <m>G</m> es trivial, y en consecuencia <m>G</m> es abeliano.</p>
			</example>

		</introduction>
 
		<subsection xml:id="sylow-subsection-finite-simple-groups">
			<title>Grupos Finitos Simples</title>
 
			<p>Dado un grupo finito, uno se puede preguntar si este tiene o no subgrupos normales propios no triviales. Recordemos que un grupo simple es aquel que no los tiene. Como en el caso de <m>A_5</m>, demostrar que un grupo es simple puede ser una tarea muy difícil; pero los Teoremas de Sylow son herramientas útiles a la hora de demostrar que un grupo no es simple. Usualmente, hay involucrado algún argumento de conteo.</p>
 
			<example xml:id="example-group-20-not-simple">
				<p>Demostremos que ningún grupo <m>G</m> de orden 20 puede ser simple. Por el Tercer Teorema de Sylow, <m>G</m> contiene uno o más <m>5</m>-subgrupos de Sylow. El número de tales subgrupos es congruente a <m>1 \pmod{5}</m> y debe dividir a 20. El único número posible es 1. Concluimos que este subgrupo es normal.</p>
			</example>
 
 			<example xml:id="example-group-pn">
				<p>Sea <m>G</m> un grupo finito de orden <m>p^n</m>, con <m>n \gt 1</m> y <m>p</m> primo. Por el Teorema<nbsp /><xref ref="theorem-pn" />, <m>G</m> tiene un centro no trivial. Como el centro de cualquier grupo <m>G</m> es un subgrupo normal, <m>G</m> no puede ser un grupo simple. Por lo tanto, los grupos de órdenes 4, 8, 9, 16, 25, 27, 32, 49, 64, y 81 no son simples.  De hecho, los grupos de órdenes 4, 9, 25, y 49 son abelianos por el Corolario<nbsp /><xref ref="corollary-p2abelian" />.</p>
			</example>
 
			<example xml:id="example-group-56">
				<p>Ningún grupo de orden <m>56= 2^3 \cdot 7</m> es simple.  Hemos visto que si podemos mostrar que solo hay un <m>p</m>-subgrupo de Sylow para algún primo <m>p</m> que divida a 56, entonces este debe ser un subgrupo normal y estamos listos. Por el Tercer Teorema de Sylow, el número de 7-subgrupos de Sylow puede ser 1 o 8.  Si es solo uno, estamos listos pues en ese caso es normal.</p>
 
 
				<p>De lo contrario, supongamos que hay ocho 7-subgrupos de Sylow. Entonces cada uno de ellos es cíclico y la intersección de dos de ellos solo contiene la identidad del grupo. Esto nos da <m>8 \cdot 6 = 48</m> elementos distintos en el grupo, cada uno de orden 7. Ahora contemos los 2-subgrupos de Sylow. Puede haber uno o siete de ellos.  Cualquier elemento de un 2-subgrupo de Sylow tiene orden potencia de 2 y por lo tanto no puede ser uno de los 48 elementos de orden 7. Como un 2-subgrupo de Sylow tiene orden 8, solo queda espacio suficiente para uno en el grupo de orden 56.  Si solo hay uno, debe ser normal.</p>
			</example>
 
 			<p>Para otros grupos <m>G</m>, es más difícil demostrar que <m>G</m> no es simple. Supongamos que <m>G</m> tiene orden 48. En este caso, la técnica empleada en el ejercicio anterior no dará resultado. Necesitamos el siguiente lema para demostrar que ningún grupo de orden 48 es simple.</p>
 
			<lemma xml:id="lemma-hk-subgroup">
				<statement>
					<p>Sean <m>H</m> y <m>K</m> subgrupos finitos de un grupo <m>G</m>. Entonces
						<me>|HK| = \frac{|H| \cdot |K|}{|H \cap K|}.</me></p>
				</statement>
				<proof>
					<p>Recordemos que
						<me>HK = \{ hk : h \in H, k \in K \}.</me>
					Ciertamente, <m>|HK| \leq |H| \cdot |K|</m> pues algún elemento en <m>HK</m> podría ser escrito como el producto de diferentes elementos en <m>H</m> y <m>K</m>. Es muy posible que <m>h_1 k_1 = h_2 k_2</m> para <m>h_1, h_2 \in H</m> y <m>k_1, k_2 \in K</m>.  Si este es el caso, sea
						<me>a = (h_1)^{-1} h_2 = k_1 (k_2)^{-1}.</me>
					Notemos que <m>a \in H \cap K</m>, pues <m>(h_1)^{-1} h_2</m> está en <m>H</m> y <m>k_2 (k_1)^{-1}</m> está en <m>K</m>; así, 
						<md>
							<mrow>h_2 &amp; =  h_1 a^{-1}</mrow>
							<mrow>k_2 &amp; =  a k_1.</mrow>
						</md></p>
 
					<p>Recíprocamente, sea <m>h = h_1 b^{-1}</m> y <m>k = b k_1</m> para <m>b \in  H \cap K</m>. Entonces <m>h k = h_1 k_1</m>, donde <m>h \in H</m> y <m>k \in K</m>. Luego, cualquier elemento <m>hk \in HK</m> puede ser escrito de la forma <m>h_i k_i</m> para <m>h_i \in H</m> y <m>k_i \in K</m>, tantas veces como hay elementos en <m>H \cap K</m>; es decir, <m>|H \cap K|</m> veces. Por lo tanto, <m>|HK| = (|H| \cdot |K|)/|H \cap K|</m>.</p>
				</proof>
			</lemma>
  
			<example xml:id="example-group-48">
				<p>Para demostrar que un grupo <m>G</m> de orden 48 no es simple, mostraremos que <m>G</m> contiene ya sea un subgrupo normal de orden 8 o un subgrupo normal de orden 16.  Por el Tercer Teorema de Sylow, <m>G</m> tiene uno o tres 2-subgrupos de Sylow de orden 16.  Si solo tiene uno, entonces es normal.</p>

<!-- %TWJ 11/30/2011 - Reference to the Lemma fixed.  Suggested by L. Franklin. -->

				<p>Supongamos que tiene tres y que dos de los 2-subgrupos de Sylow son <m>H</m> y <m>K</m>. Afirmamos que <m>|H \cap K| = 8</m>.  Si <m>|H \cap K| \leq 4</m>, entonces por el Lema<nbsp /><xref ref="lemma-hk-subgroup" />, 
					<me>|HK| = \frac{16 \cdot 16}{4} =64,</me>
				lo que es imposible. Notemos que <m>H \cap K</m> tiene índice dos tanto en <m>H</m> como en <m>K</m>, de manera que es normal en ambos, y tanto <m>H</m> como <m>K</m> están en el normalizador de <m>H \cap K</m>.  Como <m>H</m> es un subgrupo de <m>N(H \cap K)</m> y como <m>N(H \cap K)</m> tiene estrictamente más de 16 elementos, <m>|N(H \cap K)|</m> debe ser un múltiplo estricto de 16 y debe dividir a 48.   La única posibilidad es que <m>|N(H \cap K)|= 48</m>. Luego, <m>N(H \cap K) = G</m>.</p>

<!-- Proof revised.  Suggested by R. Beezer and C. Wall. -->
<!-- TWJ - 12/19/2011 -->

			</example>

			<p>La siguiente conjetura famosa de Burnside fue demostrada en un artículo largo y difícil por Feit y Thompson [2]. </p> 
 
 			<theorem>
 				<title>Teorema del Orden Impar</title>
 				<idx><h>Teorema del Orden Impar</h></idx>
				<statement>
					<p>Todo grupo finito simple de orden no primo, es de orden par.</p>
				</statement>
			</theorem>
 
			<p>La demostración de este teorema puso los cimientos para un programa que en los años 60' y 70' clasificó todos los grupos finitos simples. El éxito de este programa es uno de los mayores logros de las matemáticas modernas.</p>

			<xi:include href="./sage/sylow-info.xml" />

		</subsection>
	</section>

	<xi:include href="./exercises/sylow.xml" />

	<exercises xml:id="sylow-exercises-project">
		<title>Un Proyecto</title>

		<introduction>
			<p>El principal objetivo de la teoría de grupos finitos es el de clasificar todos los posibles grupos finitos salvo isomorfismo.  Este problema es muy difícil, incluso si solo intentamos clasificar todos los grupos de orden menor o igual a  <m>60</m>. Pero podemos descomponer el problema en varios problemas intermedios.  Este es un proyecto desafiante que requiere un buen manejo de la teoría de grupos que hemos visto hasta acá. Incluso si no lo completa, le enseñará bastante sobre grupos finitos. Puede usar la Tabla<nbsp /><xref ref="table-sylow-project" /> como guía.</p>
		</introduction>

		<table xml:id="table-sylow-project">
			<caption>Número de grupos <m>G</m> diferentes, con <m>|G| \leq 60</m> </caption>
   			<tabular halign="center" top="medium" left="medium">
   				<col />
   				<col right="medium"/>
   				<col />
   				<col right="medium"/>
   				<col />
   				<col right="medium"/>
   				<col />
   				<col right="medium"/>
       			<row bottom="medium">
       				<cell>Orde</cell><cell>Número</cell><cell>Orden</cell><cell>Número</cell><cell>Orden</cell><cell>Número</cell><cell>Orden</cell><cell>Número</cell>
       			</row>
   				<row>
   					<cell>1</cell><cell>?</cell><cell>16</cell><cell>14</cell><cell>31</cell><cell>1</cell><cell>46</cell><cell>2</cell>
   				</row>
				<row>
					<cell>2</cell><cell>?</cell><cell>17</cell><cell>1</cell><cell>32</cell><cell>51</cell><cell>47</cell><cell>1</cell>
				</row>
				<row>
					<cell>3</cell><cell>?</cell><cell>18</cell><cell>?</cell><cell>33</cell><cell>1</cell><cell>48</cell><cell>52</cell>
				</row>
				<row>
					<cell>4</cell><cell>?</cell><cell>19</cell><cell>?</cell><cell>34</cell><cell>?</cell><cell>49</cell><cell>?</cell>
				</row>
				<row>
					<cell>5</cell><cell>?</cell><cell>20</cell><cell>5</cell><cell>35</cell><cell>1</cell><cell>50</cell><cell>5</cell>
				</row>
				<row>
					<cell>6</cell><cell>?</cell><cell>21</cell><cell>?</cell><cell>36</cell><cell>14</cell><cell>51</cell><cell>? </cell>
				</row>
				<row>
					<cell>7</cell><cell>?</cell><cell>22</cell><cell>2</cell><cell>37</cell><cell>1</cell><cell>52</cell><cell>?</cell></row>
				<row>
					<cell>8</cell><cell>?</cell><cell>23</cell><cell>1</cell><cell>38</cell><cell>?</cell><cell>53</cell><cell>?</cell></row>
				<row>
					<cell>9</cell><cell>?</cell><cell>24</cell><cell>?</cell><cell>39</cell><cell>2</cell><cell>54</cell><cell>15</cell></row>
				<row>
					<cell>10</cell><cell>?</cell><cell>25</cell><cell>2</cell><cell>40</cell><cell>14</cell><cell>55</cell><cell>2</cell></row>
				<row>
					<cell>11</cell><cell>?</cell><cell>26</cell><cell>2</cell><cell>41</cell><cell>1</cell><cell>56</cell><cell>?</cell></row>
				<row>
					<cell>12</cell><cell>5</cell><cell>27</cell><cell>5</cell><cell>42</cell><cell>?</cell><cell>57</cell><cell>2</cell></row>
				<row>
					<cell>13</cell><cell>?</cell><cell>28</cell><cell>?</cell><cell>43</cell><cell>1</cell><cell>58</cell><cell>?</cell></row>
				<row>
					<cell>14</cell><cell>?</cell><cell>29</cell><cell>1</cell><cell>44</cell><cell>4</cell><cell>59</cell><cell>1 </cell>
				</row>
				<row bottom="medium">
					<cell>15</cell><cell>1</cell><cell>30</cell><cell>4</cell><cell>45</cell><cell>?</cell><cell>60</cell><cell>13</cell>
				</row>
       		</tabular>
       	</table>
<!--Fix INTRO
-->
		<exercise>
			<statement>
				<p>Encuentre todos los grupos <m>G</m> simples ( <m>|G| \leq 60</m>). <em>No use el Teorema del Orden Impar salvo que esté preparado para demostrarlo.</em></p>
			</statement>
		</exercise>

		<exercise>
			<statement>
				<p>Encuente el número de grupos <m>G</m> diferentes, donde el orden de <m>G</m> es <m>n</m> para <m>n = 1, \ldots, 60</m>.</p>
			</statement>
		</exercise>

		<exercise>
			<statement>
				<p>Encuentre explícitamente los grupos (salvo isomorfismo) para cada <m>n</m>.</p>
			</statement>
		</exercise>

	</exercises>
 
	<references xml:id="sylow-references">  <!-- %TWJ 8/13/2010 - References checked and updated -->
		<title>Referencias y Lecturas Recomendadas</title>

		<biblio type="raw"> <!-- was [1] -->
		Edwards, H. <q>A Short History of the Fields Medal,</q> <title>Mathematical Intelligencer</title> <volume>1</volume>(1978), 127<ndash />29.</biblio>
 
		<biblio type="raw"> <!-- was [2] -->
		Feit, W. and Thompson, J. G. <q>Solvability of Groups of Odd Order,</q> <title>Pacific Journal of Mathematics</title> <volume>13</volume>(1963), 775<ndash />1029.</biblio>
 
		<biblio type="raw"> <!-- was [3] -->
		Gallian, J. A. <q>The Search for Finite Simple Groups,</q> <title>Mathematics Magazine</title> <volume>49</volume>(1976), 163<ndash />79.</biblio>
 
		<biblio type="raw"> <!-- was [4] -->
		Gorenstein, D. <q>Classifying the Finite Simple Groups,</q> <title>Bulletin of the American Mathematical Society</title> <volume>14</volume>(1986), 1<ndash />98.</biblio>
 
		<biblio type="raw"> <!-- was [5] -->
		Gorenstein, D. <title>Finite Groups</title>. AMS Chelsea Publishing, Providence RI, 1968.</biblio>

		<biblio type="raw"> <!-- was [6] -->
		Gorenstein, D., Lyons, R., and Solomon, R. <title>The Classification of Finite Simple Groups</title>. American Mathematical Society, Providence RI, 1994.</biblio>
 
	</references>
 

	<xi:include href="./sage/sylow-sage.xml" />
	<xi:include href="./sage/sylow-sage-exercises.xml" />

</chapter>
 
